<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<chapter xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xml:base="admin_operating_services.xml" version="5.0" xml:id="ceph-operating-services">
 <title>Ausführen von Ceph Services</title>
 <info>
  <dm:docmanager xmlns:dm="urn:x-suse:ns:docmanager">
   <dm:editurl>https://github.com/SUSE/doc-ses/edit/maintenance/ses6/xml/</dm:editurl>
   <dm:translation>Ja</dm:translation>
   <dm:release>SES 6</dm:release>
  </dm:docmanager>
 </info>
 <para>
  Ceph Services werden entweder mit <systemitem class="daemon">systemd</systemitem> oder mit DeepSea ausgeführt.
 </para>
 <sect1 xml:id="operate-services-systemd">
  <title>Ausführung von Ceph Cluster-spezifischen Services mit <systemitem class="daemon">systemd</systemitem></title>

  <para>
   Mit dem Kommando <command>systemctl</command> lassen sich alle Services im Umfeld von Ceph ausführen. Sie werden in dem Node ausgeführt, in dem Sie zurzeit angemeldet sind. Zur Durchführung von Vorgängen bezüglich Ceph Services benötigen Sie <systemitem class="username">root</systemitem>-Berechtigungen.
  </para>

  <sect2 xml:id="ceph-operating-services-targets">
   <title>Starten, Stoppen und Neustarten von Services anhand von Zielen</title>
   <para>
    Zur Vereinfachung des Start-, Stopp- und Neustartvorgangs aller Services eines bestimmten Typs (beispielsweise alle Ceph Services, alle MONs oder alle OSDs) in einem Node bietet Ceph die folgenden Dateien für die <systemitem class="daemon">systemd</systemitem>-Einheit:
   </para>
<screen><prompt>cephadm@adm &gt; </prompt>ls /usr/lib/systemd/system/ceph*.target
ceph.target
ceph-osd.target
ceph-mon.target
ceph-mgr.target
ceph-mds.target
ceph-radosgw.target
ceph-rbd-mirror.target</screen>
   <para>
    Führen Sie zum Starten, Stoppen oder Neustarten von Ceph Services folgendes Kommando aus:
   </para>
<screen>
<prompt>root # </prompt>systemctl start ceph.target
<prompt>root # </prompt>systemctl stop ceph.target
<prompt>root # </prompt>systemctl restart ceph.target
</screen>
   <para>
    Führen Sie zum Starten, Stoppen oder Neustarten aller OSDs im Node folgendes Kommando aus:
   </para>
<screen>
<prompt>root # </prompt>systemctl start ceph-osd.target
<prompt>root # </prompt>systemctl stop ceph-osd.target
<prompt>root # </prompt>systemctl restart ceph-osd.target
</screen>
   <para>
    Die Kommandos für die anderen Targets sind entsprechend.
   </para>
  </sect2>

  <sect2 xml:id="ceph-operating-services-individual">
   <title>Starten, Stoppen und Neustarten einzelner Services</title>
   <para>
    Einzelne Services führen Sie anhand der folgenden parametrisierten Dateien für die <systemitem class="daemon">systemd</systemitem>-Einheit aus:
   </para>
<screen>
ceph-osd@.service
ceph-mon@.service
ceph-mds@.service
ceph-mgr@.service
ceph-radosgw@.service
ceph-rbd-mirror@.service
</screen>
   <para>
    Für diese Kommandos müssen Sie zunächst den Namen des auszuführenden Service identifizieren. In <xref linkend="ceph-operating-services-finding-names"/> erfahren Sie mehr zur Identifizierung von Services.
   </para>
   <para>
    Führen Sie zum Starten/Stoppen/Neustarten des <literal>osd.1</literal>-Service folgendes Kommando aus:
   </para>
<screen>
<prompt>root # </prompt>systemctl start ceph-osd@1.service
<prompt>root # </prompt>systemctl stop ceph-osd@1.service
<prompt>root # </prompt>systemctl restart ceph-osd@1.service
</screen>
   <para>
    Die Kommandos für die anderen Servicetypen sind entsprechend.
   </para>
  </sect2>

  <sect2 xml:id="ceph-operating-services-finding-names">
   <title>Identifizieren einzelner Services</title>
   <para>
    Die Namen/Nummern eines bestimmten Servicetyps lassen sich auf verschiedene Weise ermitteln. Die folgenden Kommandos geben Ergebnisse für <literal>ceph*</literal>-Services zurück. Sie können sie auf jedem Knoten im Ceph Cluster ausführen.
   </para>
   <para>
    Mit folgendem Kommando rufen Sie alle (auch inaktiven) Services des Typs <literal>ceph*</literal> ab:
   </para>
<screen>
<prompt>root # </prompt>systemctl list-units --all --type=service ceph*
</screen>
   <para>
    Mit folgendem Kommando rufen Sie lediglich die inaktiven Services ab:
   </para>
<screen>
<prompt>root # </prompt>systemctl list-units --all --state=inactive --type=service ceph*
</screen>
   <para>
    Mit <command>salt</command> können Sie auch Services auf mehreren Knoten abfragen:
   </para>
<screen>
<prompt>root@master # </prompt>salt <replaceable>TARGET</replaceable> cmd.shell \
 "systemctl list-units --all --type=service ceph* | sed -e '/^$/,$ d'"
</screen>
   <para>
    Nur Speicher-Nodes abfragen:
   </para>
<screen>
<prompt>root@master # </prompt>salt -I 'roles:storage' cmd.shell \
 'systemctl list-units --all --type=service ceph*'
</screen>
  </sect2>

  <sect2 xml:id="ceph-operating-services-status">
   <title>Service-Status</title>
   <para>
    Eine Abfrage mit <systemitem class="daemon">systemd</systemitem> ermittelt den Status von Services. Beispiel:
   </para>
<screen><prompt>root # </prompt>systemctl status ceph-osd@1.service
<prompt>root # </prompt>systemctl status ceph-mon@<replaceable>HOSTNAME</replaceable>.service</screen>
   <para>
    Ersetzen Sie <replaceable>HOSTNAME</replaceable> durch den Namen des Hosts, auf dem der Daemon ausgeführt wird.
   </para>
   <para>
    In <xref linkend="ceph-operating-services-finding-names"/> finden Sie weitere Informationen, falls Sie den genauen Namen bzw. die Nummer des Service nicht kennen.
   </para>
  </sect2>
 </sect1>
 <sect1 xml:id="Deepsea-restart">
  <title>Neustarten von Ceph Services mit DeepSea</title>

  <para>
   Nach einem Update der Cluster Nodes müssen die betroffenen Ceph-spezifischen Services neu gestartet werden. In der Regel werden Neustarts automatisch von DeepSea durchgeführt. In diesem Abschnitt wird erläutert, wie Sie die Services manuell neu starten.
  </para>

  <tip>
   <title>Beobachten des Neustarts</title>
   <para>
    Der Vorgang zum Neustarten des Clusters kann einige Zeit dauern. Sie können die Ereignisse mit dem Salt-Ereignisbus beobachten. Führen Sie dazu folgendes Kommando aus:
   </para>
<screen><prompt>root@master # </prompt>salt-run state.event pretty=True</screen>
   <para>
    Ein weiteres Kommando zur Überwachung aktiver Aufträge:
   </para>
<screen>
<prompt>root@master # </prompt>salt-run jobs.active
</screen>
  </tip>

  <sect2 xml:id="deepsea-restart-all">
   <title>Neustarten aller Services</title>
   <warning>
    <title>Serviceunterbrechung</title>
    <para>
     Wenn Ceph-spezifische Services – insbesondere iSCSI oder NFS Ganesha – als Single-Point-of-Access konfiguriert sind, fallen sie bei einem Neustart aus Sicht der Clients vorübergehend aus.
    </para>
   </warning>
   <tip>
    <title>Keine Samba-Verwaltung durch DeepSea</title>
    <para>
     DeepSea und das Ceph Dashboard unterstützen derzeit keine Samba-Implementierungen. Sie müssen Samba-spezifische Services daher manuell verwalten. Weitere Informationen finden Sie unter <xref linkend="cha-ses-cifs"/>.
    </para>
   </tip>
   <para>
    Führen Sie zum Neustarten <emphasis>aller</emphasis> Services am Cluster das folgende Kommando aus:
   </para>
<screen><prompt>root@master # </prompt>salt-run state.orch ceph.restart</screen>
   <itemizedlist>
    <listitem>
     <para>
      Bei DeepSea-Versionen, die älter sind als Version 0.8.4 wird ein Neustart der Services Metadata Server, iSCSI Gateway, Object Gateway und NFS Ganesha gleichzeitig ausgeführt.
     </para>
    </listitem>
    <listitem>
     <para>
      Bei DeepSea ab Version 0.8.4 werden alle konfigurierten Rollen in der folgenden Reihenfolge neu gestartet: Ceph Monitor, Ceph Manager, Ceph OSD, Metadata Server, Object Gateway, iSCSI Gateway, NFS Ganesha. Nodes werden nacheinander neu gestartet, um die Ausfallzeit so kurz wie möglich zu halten und potenzielle Probleme möglichst früh zu erkennen. Beispielsweise wird nur jeweils ein Monitor Node neu gestartet.
     </para>
    </listitem>
   </itemizedlist>
   <para>
    Das Kommando wartet auf die Wiederherstellung des Clusters, wenn sich der Cluster in einem qualitativ schlechten, fehlerhaften Zustand befindet.
   </para>
  </sect2>

  <sect2 xml:id="deepsea-restart-specific">
   <title>Neustarten bestimmter Services</title>
   <para>
    Führen Sie zum Neustarten eines bestimmten Service im Cluster folgendes Kommando aus:
   </para>
<screen><prompt>root@master # </prompt>salt-run state.orch ceph.restart.<replaceable>service_name</replaceable></screen>
   <para>
    Beispiel: Führen Sie zum Neustarten aller Object Gateways folgendes Kommando aus:
   </para>
<screen><prompt>root@master # </prompt>salt-run state.orch ceph.restart.rgw</screen>
   <para>
    Sie können die folgenden Targets verwenden:
   </para>
<screen><prompt>root@master # </prompt>salt-run state.orch ceph.restart.mon</screen>
<screen><prompt>root@master # </prompt>salt-run state.orch ceph.restart.mgr</screen>
<screen><prompt>root@master # </prompt>salt-run state.orch ceph.restart.osd</screen>
<screen><prompt>root@master # </prompt>salt-run state.orch ceph.restart.mds</screen>
<screen><prompt>root@master # </prompt>salt-run state.orch ceph.restart.rgw</screen>
<screen><prompt>root@master # </prompt>salt-run state.orch ceph.restart.igw</screen>
<screen><prompt>root@master # </prompt>salt-run state.orch ceph.restart.ganesha</screen>
  </sect2>
 </sect1>
 <sect1 xml:id="ceph-cluster-shutdown">
  <title>Ordnungsgemäßes Herunterfahren des gesamten Ceph Clusters</title>

  <para>
   Unter bestimmten Umständen müssen alle Ceph-spezifischen Services im Cluster in der empfohlenen Reihenfolge angehalten werden, damit sie später wieder problemlos gestartet werden können. Dies gilt beispielsweise bei einem geplanten Stromausfall.
  </para>

  <para>
   Zum Herunterfahren des gesamten Ceph Clusters deaktivieren Sie die Sicherheitsmaßnahmen und führen Sie das Ausführungsprogramm <command>ceph.shutdown</command> aus:
  </para>

<screen>
<prompt>root@master # </prompt>salt-run disengage.safety
<prompt>root@master # </prompt>salt-run state.orch ceph.shutdown
</screen>

  <para>
   Zum Starten des gesamten Ceph Clusters führen Sie das Ausführungsprogramm <command>ceph.startup</command> aus:
  </para>

<screen>
<prompt>root@master # </prompt>salt-run state.orch ceph.startup
</screen>
 </sect1>
</chapter>
