<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<chapter xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xml:base="admin_gui_oa.xml" version="5.0" xml:id="ceph.oa">
 <title>openATTIC</title>
 <info>
      <dm:docmanager xmlns:dm="urn:x-suse:ns:docmanager">
        <dm:translation>Ja</dm:translation>
        <dm:release>SES 5</dm:release>
      </dm:docmanager>
    </info>
    <tip>
  <title>Calamari entfernt</title>
  <para>
   Calamari war früher die bevorzugte Weboberflächenanwendung zur Verwaltung und Überwachung des Cleph Clusters. Mit SUSE Enterprise Storage 5 wurde Calamari durch die fortschrittlichere Anwendung openATTIC ersetzt.
  </para>
 </tip>
 <para>
  openATTIC ist ein zentrales Speicherverwaltungssystem, das den Ceph Storage Cluster unterstützt. Mit openATTIC steuern Sie alles von einer zentralen Verwaltungsoberfläche aus. Es ist nicht mehr nötig, die inneren Abläufe der Ceph-Speicherwerkzeuge im Detail zu kennen. Cluster-Verwaltungsaufgaben werden entweder auf der intuitiven Weboberfläche von openATTIC ausgeführt oder über deren REST API.
 </para>
 <sect1 xml:id="ceph.oa.installation">
  <title>openATTIC-Bereitstellung und Konfiguration</title>

  <para>
   In diesem Abschnitt werden die Schritte zum Bereitstellen und Konfigurieren von openATTIC und deren unterstützten Funktionen eingeführt. Damit verwalten Sie Ihren Ceph Cluster über eine benutzerfreundliche Weboberfläche.
  </para>

  <sect2 xml:id="oa.ssl">
   <title>Aktivieren des sicheren Zugriffs auf openATTIC über SSL</title>
   <para>
    Für den Zugriff auf die openATTIC-Webanwendung wird standardmäßig das nicht sichere HTTP-Protokoll verwendet. Zum Aktivieren des sicheren Zugriffs auf openATTIC müssen Sie den Apache Webserver manuell konfigurieren:
   </para>
   <procedure>
    <step>
     <para>
      Wenn Sie nicht über ein SSL-Zertifikat verfügen, das von einer bekannten Zertifizierungsstelle (Certificate Authority, CA) signiert wurde, erstellen Sie ein eigensigniertes SSL-Zertifikat und kopieren dessen Dateien in das Verzeichnis, in dem der Webserver es erwartet. Beispiel:
     </para>
<screen>
<prompt>root # </prompt>openssl req -newkey rsa:2048 -new -nodes -x509 -days 3650 \
 -keyout key.pem -out cert.pem
<prompt>root # </prompt>cp cert.pem /etc/ssl/certs/servercert.pem
<prompt>root # </prompt>cp key.pem /etc/ssl/certs/serverkey.pem
</screen>
     <para>
      Unter <link xlink:href="https://www.suse.com/documentation/sles-12/book_sle_admin/data/sec_apache2_ssl.html"/> finden Sie weitere Details zur Erstellung von SSL-Zertifikaten.
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      Fügen Sie "SSL" zur Option <option>APACHE_SERVER_FLAGS</option> in der Konfigurationsdatei <filename>/etc/sysconfig/apache2</filename> hinzu. Sie können dies manuell vornehmen oder die folgenden Kommandos ausführen:
     </para>
<screen>
<prompt>root # </prompt>a2enmod ssl
<prompt>root # </prompt>a2enflag SSL
</screen>
    </step>
    <step>
     <para>
      Erstellen Sie <filename>/etc/apache2/vhosts.d/vhost-ssl.conf</filename> für einen neuen virtuellen Apache-Host mit folgendem Inhalt:
     </para>
<screen>
&lt;IfDefine SSL&gt;
&lt;IfDefine !NOSSL&gt;
&lt;VirtualHost *:80&gt;
 ServerName <replaceable>OA_HOST_NAME</replaceable>
 Redirect "/" "https://<replaceable>OA_HOST_NAME</replaceable>/"
&lt;/VirtualHost&gt;
&lt;VirtualHost _default_:443&gt;
 ServerName <replaceable>OA_HOST_NAME</replaceable>
 DocumentRoot "/srv/www/htdocs"
 ErrorLog /var/log/apache2/error_log
 TransferLog /var/log/apache2/access_log
 SSLEngine on
 SSLCertificateFile /etc/ssl/certs/servercert.pem
 SSLCertificateKeyFile /etc/ssl/certs/serverkey.pem
 CustomLog /var/log/apache2/ssl_request_log ssl_combined
&lt;/VirtualHost&gt;
&lt;/IfDefine&gt;
&lt;/IfDefine&gt;
</screen>
    </step>
    <step>
     <para>
      Starten Sie den Webserver neu, um die Definition des neuen virtuellen Hosts zusammen mit den Zertifikatsdateien neu zu laden:
     </para>
<screen>
<prompt>root # </prompt>systemctl restart apache2.service
</screen>
    </step>
   </procedure>
  </sect2>

  <sect2 xml:id="oa.deploy">
   <title>Bereitstellen von openATTIC</title>
   <para>
    Ab SUSE Enterprise Storage 5 wird openATTIC als eine DeepSea-Rolle bereitgestellt. Das Verfahren allgemein finden Sie in <xref linkend="storage.salt.cluster"/>.
   </para>
  </sect2>

  <sect2 xml:id="ceph.oa.install.oa">
   <title>Ersteinrichtung von openATTIC</title>
   <para>
    Standardmäßig wird mit <command>oaconfig</command> ein Konto für einen verwaltungsbefugten Benutzer namens <systemitem>openattic</systemitem> erstellt. Dazu wird dasselbe Passwort wie das für den Benutzernamen verwendet. Aus Sicherheitsgründen empfehlen wir dringend, dieses Passwort sofort zu ändern:
   </para>
<screen><prompt>root@minion &gt; </prompt>oaconfig changepassword openattic
Changing password for user 'openattic'
Password: &lt;enter password&gt;
Password (again): &lt;re-enter password&gt;
Password changed successfully for user 'openattic'
</screen>
  </sect2>

  <sect2 xml:id="oa.ds">
   <title>DeepSea-Integration in openATTIC</title>
   <para>
    Einige openATTIC-Funktionen wie die Verwaltung des iSCSI Gatewys und Object Gateways nutzen die DeepSea REST API. Sie ist standardmäßig aktiviert und konfiguriert. Wenn Sie die Standardeinstellungen zum Zweck der Fehlersuche überschreiben müssen, bearbeiten Sie <filename>/etc/sysconfig/openattic</filename> und fügen Sie die folgenden Zeilen hinzu oder ändern Sie sie:
   </para>
<screen>SALT_API_HOST="<replaceable>salt_api_host</replaceable>"
SALT_API_PORT=8001
SALT_API_USERNAME="example_user"
SALT_API_PASSWORD="password"</screen>
   <important>
    <title><command>oaconfig restart</command></title>
    <para>
     Denken Sie daran, <command>oaconfig restart</command> auszuführen, nachdem Sie an der Datei <filename>/etc/sysconfig/openattic</filename> Änderungen vorgenommen haben.
    </para>
   </important>
   <important>
    <title>Dateisyntax</title>
    <para>
     <filename>/etc/sysconfig/openattic</filename> wird sowohl in Python als auch in der Bash-Shell verwendet. Daher müssen die Dateien ein Format aufweisen, das die Bash-Shell versteht. Außerdem dürfen vor und nach den Gleichheitszeichen keine Leerzeichen stehen.
    </para>
   </important>
  </sect2>

  <sect2 xml:id="oa.rgw">
   <title>Object Gateway-Verwaltung</title>
   <para>
    Die Funktionen zur Verwaltung des Object Gateways sind in openATTIC standardmäßig aktiviert. Wenn Sie die Standardwerte für die Object Gateway API wie von DeepSea ermittelt überschreiben müssen, fügen Sie die folgenden Optionen mit den relevanten Werten von DeepSea in <filename>/etc/sysconfig/openattic</filename> ein. Beispiel:
   </para>
<screen>RGW_API_HOST="<replaceable>rgw_api_host</replaceable>"
RGW_API_PORT=80
RGW_API_SCHEME="http"
RGW_API_ACCESS_KEY="VFEG733GBY0DJCIV6NK0"
RGW_API_SECRET_KEY="lJzPbZYZTv8FzmJS5eiiZPHxlT2LMGOMW8ZAeOAq"</screen>
   <note>
    <title>Standardressource für Object Gateway</title>
    <para>
     Wenn Ihre Object Gateway-Verwaltungsressource nicht zur Verwendung des Standardwerts "admin" wie in "http://rgw_host:80/admin" verwendet konfiguriert ist, müssen Sie auch die Option <option>RGW_API_ADMIN_RESOURCE</option> entsprechend festlegen.
    </para>
   </note>
   <para>
    Rufen Sie den Object Gateway-Berechtigungsnachweis mit dem Kommando <command>radosgw-admin</command> ab:
   </para>
<screen><prompt>root@minion &gt; </prompt>radosgw-admin user info --uid=admin</screen>
  </sect2>

  <sect2 xml:id="oa.igw">
   <title>iSCSI Gateway-Verwaltung</title>
   <para>
    Die Funktionen zur Verwaltung des iSCSI Gateways sind in openATTIC standardmäßig aktiviert. Wenn Sie den Standard-Hostnamen für die Salt API überschreiben müssen, ändern Sie den Wert <option>SALT_API_HOST</option> wie in <xref linkend="oa.ds"/> beschrieben.
   </para>
  </sect2>
 </sect1>
 <sect1 xml:id="ceph.oa.install.webui">
  <title>openATTIC-Webbenutzeroberfläche</title>

  <para>
   openATTIC kann über eine Webbenutzeroberfläche verwaltet werden. Öffnen Sie einen Webbrowser und navigieren Sie zu http://<replaceable>SERVER_HOST</replaceable>/openattic. Verwenden Sie zum Anmelden den Standardbenutzernamen <emphasis>openattic</emphasis> und das entsprechende Passwort.
  </para>

  <figure>
   <title>openATTIC-Anmeldebildschirm</title>
   <mediaobject>
    <imageobject role="fo">
     <imagedata fileref="oa_login.png" width="70%" format="PNG"/>
    </imageobject>
    <imageobject role="html">
     <imagedata fileref="oa_login.png" width="70%" format="PNG"/>
    </imageobject>
   </mediaobject>
  </figure>

  <para>
   Die openATTIC-Benutzeroberfläche ist grafisch in einen Menübereich oben und einen Inhaltsbereich aufgeteilt.
  </para>

  <para>
   Die rechte Seite im oberen Bereich enthält einen Link zu den aktuellen Benutzereinstellungen sowie einen Link <guimenu>Abmelden</guimenu> und Links zur Liste der bestehenden <guimenu>Hintergrundaufgaben</guimenu> und <guimenu>Benachrichtigungen</guimenu> vom System. Der Rest des oberen Bereichs enthält das openATTIC-Hauptmenü.
  </para>

  <para>
   Der Inhaltsbereich ändert sich abhängig davon, welches Menü aktiviert ist. Standardmäßig wird ein <guimenu>Dashboard</guimenu> mit einer Reihe von Widgets angezeigt, die Sie über den Status des Clusters informieren.
  </para>

  <figure>
   <title>openATTIC-Dashboard</title>
   <mediaobject>
    <imageobject role="fo">
     <imagedata fileref="oa_dashboard.png" width="90%" format="PNG"/>
    </imageobject>
    <imageobject role="html">
     <imagedata fileref="oa_dashboard.png" width="90%" format="PNG"/>
    </imageobject>
   </mediaobject>
  </figure>
 </sect1>
 <sect1 xml:id="ceph.oa.webui.dash">
  <title>Dashboard</title>

  <para>
   Jedes <guimenu>Dashboard</guimenu>-Widget zeigt spezifische Statusinformationen, die für den aktiven Ceph Cluster relevant sind. Nach dem Klicken auf den Titel eines Widgets wird das Widget im Inhaltsbereich im Vollbildmodus mit weiteren Details angezeigt. Nachfolgend sehen Sie eine Liste der verschiedenen Widgets:
  </para>

  <para>
   Das <guimenu>Status</guimenu>-Widget gibt an, ob der Cluster korrekt arbeitet. Falls ein Problem erkannt wird, sehen Sie die detaillierte Fehlermeldung, wenn Sie auf den Untertitel im Widget klicken.
  </para>

  <para>
   Die Widgets <guimenu>Monitors im Quorum</guimenu>, <guimenu>Pools</guimenu>, <guimenu>OSDs EIN</guimenu>, <guimenu>OSDs AUS</guimenu>, <guimenu>OSDs AKTIV</guimenu>, <guimenu>OSDs INAKTIV</guimenu> und <guimenu>Durchschn. PGs pro OSD</guimenu> zeigen einfach die entsprechenden Zahlen.
  </para>

  <figure>
   <title>Allgemeine Widgets</title>
   <mediaobject>
    <imageobject role="fo">
     <imagedata fileref="oa_basic_widgets.png" width="70%" format="PNG"/>
    </imageobject>
    <imageobject role="html">
     <imagedata fileref="oa_basic_widgets.png" width="70%" format="PNG"/>
    </imageobject>
   </mediaobject>
  </figure>

  <para>
   Die folgenden Widgets zeigen die gesamte und verfügbare Speicherkapazität: <guimenu>Cluster-Kapazität</guimenu>, <guimenu>Verfügbare Kapazität</guimenu>, <guimenu>Benutzte Kapazität</guimenu> und <guimenu>Kapazität</guimenu>.
  </para>

  <figure>
   <title>Kapazitäts-Widgets</title>
   <mediaobject>
    <imageobject role="fo">
     <imagedata fileref="oa_capacity_widgets.png" width="75%" format="PNG"/>
    </imageobject>
    <imageobject role="html">
     <imagedata fileref="oa_capacity_widgets.png" width="75%" format="PNG"/>
    </imageobject>
   </mediaobject>
  </figure>

  <para>
   Die folgenden Widgets zeigen die Latenz der OSD und Monitor Nodes: <guimenu>Average OSD Apply Latency</guimenu> (Durchschn. Latenz OSD Apply), <guimenu>Average OSD Commit Latency</guimenu> (Durchschn. Latenz OSD Commit) und <guimenu>Average Monitor Latency</guimenu> (Durchschn. Monitor-Latenz):
  </para>

  <figure>
   <title>Latenz-Widgets</title>
   <mediaobject>
    <imageobject role="fo">
     <imagedata fileref="oa_latency_widgets.png" width="70%" format="PNG"/>
    </imageobject>
    <imageobject role="html">
     <imagedata fileref="oa_latency_widgets.png" width="70%" format="PNG"/>
    </imageobject>
   </mediaobject>
  </figure>

  <para>
   Das Widget <guimenu>Durchsatz</guimenu> zeigt die Statistik zu Lese- und Schreibvorgängen in Sekunden im Zeitablauf.
  </para>

  <figure>
   <title>Durchsatz</title>
   <mediaobject>
    <imageobject role="fo">
     <imagedata fileref="oa_io.png" width="60%" format="PNG"/>
    </imageobject>
    <imageobject role="html">
     <imagedata fileref="oa_io.png" width="60%" format="PNG"/>
    </imageobject>
   </mediaobject>
  </figure>

  <tip>
   <title>Weitere Details durch Bewegen des Mauszeigers</title>
   <para>
    Wenn Sie den Mauszeiger über die angezeigten Diagramme bewegen, sehen Sie weitere Details zu Datum und Uhrzeit, auf die in einem Popup-Fenster gezeigt wird.
   </para>
   <para>
    Wenn sie in den Diagrammbereich klicken und dann den Mauszeiger entlang der Zeitachse nach links oder rechts bewegen, wird das Zeitintervall auf der Achse vergrößert und Sie sehen das Intervall, das Sie durch Bewegen des Mauszeigers markiert haben. Doppelklicken Sie auf das Diagramm, um die Ansicht auf die ursprüngliche Größe zu verkleinern.
   </para>
  </tip>
 </sect1>
 <sect1 xml:id="ceph.oa.webui.ceph">
  <title>Auf Ceph bezogene Aufgaben</title>

  <para>
   Im Hauptmenü von openATTIC werden die auf Ceph bezogenen Aufgaben angezeigt. Aktuell sind die folgenden Aufgaben relevant: <guimenu>OSDs</guimenu>, <guimenu>RBDs</guimenu>, <guimenu>Pools</guimenu>, <guimenu>Nodes</guimenu>, <guimenu>iSCSI</guimenu>, <guimenu>NFS</guimenu>, <guimenu>CRUSH Map</guimenu> und <guimenu>Object Gateway</guimenu>.
  </para>

  <sect2>
   <title>Allgemeine Funktionen der Webbenutzeroberfläche</title>
   <para>
    In openATTIC arbeiten Sie oft mit <emphasis>Listen</emphasis>, beispielsweise Listen von Pools, OSD Nodes oder RBD-Geräten. Mit den folgenden allgemeinen Widgets verwalten Sie diese Listen oder passen Sie an:
   </para>
   <para>
    Klicken Sie auf <inlinemediaobject>
    <imageobject role="fo">
     <imagedata fileref="oa_widget_reload.png" width="1.2em" format="PNG"/>
    </imageobject>
    <imageobject role="html">
     <imagedata fileref="oa_widget_reload.png" width="1.2em" format="PNG"/>
    </imageobject>
    </inlinemediaobject>, um die Liste der Elemente zu aktualisieren.
   </para>
   <para>
    Klicken Sie auf <inlinemediaobject>
    <imageobject role="fo">
     <imagedata fileref="oa_widget_columns.png" width="1.3em" format="PNG"/>
    </imageobject>
    <imageobject role="html">
     <imagedata fileref="oa_widget_columns.png" width="1.3em" format="PNG"/>
    </imageobject>
    </inlinemediaobject>, um einzelne Tabellenspalten anzuzeigen oder auszublenden.
   </para>
   <para>
    Klicken Sie auf <inlinemediaobject>
    <imageobject role="fo">
     <imagedata fileref="oa_widget_rows.png" width="1.8em" format="PNG"/>
    </imageobject>
    <imageobject role="html">
     <imagedata fileref="oa_widget_rows.png" width="1.8em" format="PNG"/>
    </imageobject>
    </inlinemediaobject> und wählen Sie, wie viele Zeilen auf einer einzelnen Seite angezeigt werden sollen.
   </para>
   <para>
    Klicken Sie in das Feld <inlinemediaobject>
    <imageobject role="fo">
     <imagedata fileref="oa_widget_search.png" width="5em" format="PNG"/>
    </imageobject>
    <imageobject role="html">
     <imagedata fileref="oa_widget_search.png" width="5em" format="PNG"/>
    </imageobject>
    </inlinemediaobject> und filtern Sie die Zeilen, indem Sie die Zeichenkette eingeben, nach der gesucht werden soll.
   </para>
   <para>
    Ändern Sie mit <inlinemediaobject>
    <imageobject role="fo">
     <imagedata fileref="oa_widget_pager.png" width="6em" format="PNG"/>
    </imageobject>
    <imageobject role="html">
     <imagedata fileref="oa_widget_pager.png" width="6em" format="PNG"/>
    </imageobject>
    </inlinemediaobject> die aktuell angezeigte Seite, wenn die Liste mehrere Seiten umfasst.
   </para>
  </sect2>

  <sect2>
   <title>Auflisten von OSD Nodes</title>
   <para>
    Klicken Sie zum Auflisten aller verfügbaren OSD Nodes im Hauptmenü auf <guimenu>OSDs</guimenu>.
   </para>
   <para>
    Die Liste zeigt Namen, Hostnamen, Status, Gewicht und Speicher-Back-End der einzelnen OSDs an.
   </para>
   <figure>
    <title>Liste der OSD Nodes</title>
    <mediaobject>
     <imageobject role="fo">
      <imagedata fileref="oa_osds.png" width="90%" format="PNG"/>
     </imageobject>
     <imageobject role="html">
      <imagedata fileref="oa_osds.png" width="90%" format="PNG"/>
     </imageobject>
    </mediaobject>
   </figure>
  </sect2>

  <sect2 xml:id="oa.rbds">
   <title>Verwalten von RADOS Block Devices (RBDs)</title>
   <para>
    Klicken Sie zum Auflisten aller RADOS Block Devices im Hauptmenü auf <guimenu>RBDs</guimenu>.
   </para>
   <para>
    Die Liste zeigt den Namen des einzelnen Geräts, den entsprechenden Poolnamen, die Größe des Geräts und, falls bei Erstellung des RADOS Block Device "fast-diff" aktiviert wurde, auch den Prozentsatz, der bereits belegt ist.
   </para>
   <figure>
    <title>Liste der RBDs</title>
    <mediaobject>
     <imageobject role="fo">
      <imagedata fileref="oa_rbds.png" width="90%" format="PNG"/>
     </imageobject>
     <imageobject role="html">
      <imagedata fileref="oa_rbds.png" width="90%" format="PNG"/>
     </imageobject>
    </mediaobject>
   </figure>
   <sect3>
    <title>Statusinformation</title>
    <para>
     Aktivieren Sie das Kontrollkästchen in der linken Spalte, um weitere Detailinformationen zu einem Gerät anzuzeigen:
    </para>
    <figure>
     <title>RBD-Details</title>
     <mediaobject>
      <imageobject role="fo">
       <imagedata fileref="oa_rbd_status.png" width="40%" format="PNG"/>
      </imageobject>
      <imageobject role="html">
       <imagedata fileref="oa_rbd_status.png" width="40%" format="PNG"/>
      </imageobject>
     </mediaobject>
    </figure>
   </sect3>
   <sect3>
    <title>Statistik</title>
    <para>
     Klicken Sie auf den Karteireiter <guimenu>Statistik</guimenu> eines RADOS Block Device, um die Statistik zu den übertragenen Daten anzuzeigen. Sie können den Zeitbereich vergrößern und verkleinern, entweder indem Sie den Zeitbereich mit der Maus hervorheben oder indem Sie den Zeitbereich auswählen, nachdem Sie oben links im Karteireiter auf das Datum geklickt haben.
    </para>
   </sect3>
   <sect3>
    <title>RADOS Block Device-Snapshots</title>
    <para>
     Zum Erstellen eines RADOS Block Device-Snapshots klicken Sie auf dessen Karteireiter <guimenu>Snapshots</guimenu> und wählen Sie links oben im Dropdown-Feld <guimenu>Erstellen</guimenu> aus.
    </para>
    <para>
     Nach dem Auswählen eines Snapshots kann dieser umbenannt, geschützt, geklont oder gelöscht werden. Die Löschung funktioniert auch, wenn Sie mehrere Snapshots auswählen. Mit <guimenu>Rollback</guimenu> wird der Zustand des Geräts vom aktuellen Snapshot wiederhergestellt.
    </para>
    <figure>
     <title>RBD-Snapshots</title>
     <mediaobject>
      <imageobject role="fo">
       <imagedata fileref="oa_rbd_snapshots.png" width="90%" format="PNG"/>
      </imageobject>
      <imageobject role="html">
       <imagedata fileref="oa_rbd_snapshots.png" width="90%" format="PNG"/>
      </imageobject>
     </mediaobject>
    </figure>
   </sect3>
   <sect3>
    <title>Löschen von RBDs</title>
    <para>
     Aktivieren Sie zum Löschen eines Geräts oder einer Gerätegruppe deren Kontrollkästchen in der linken Spalte und klicken Sie oben links in der Tabelle der RBDs auf <guimenu>Löschen</guimenu>:
    </para>
    <figure>
     <title>Löschen von RBDs</title>
     <mediaobject>
      <imageobject role="fo">
       <imagedata fileref="oa_rbd_delete.png" width="70%" format="PNG"/>
      </imageobject>
      <imageobject role="html">
       <imagedata fileref="oa_rbd_delete.png" width="70%" format="PNG"/>
      </imageobject>
     </mediaobject>
    </figure>
   </sect3>
   <sect3>
    <title>Hinzufügen von RBDs</title>
    <para>
     Klicken Sie zum Hinzufügen eines Geräts oben links in der Tabelle der RBDs auf <guimenu>Hinzufügen</guimenu> und gehen Sie am Bildschirm <guimenu>RBD erstellen</guimenu> folgendermaßen vor:
    </para>
    <figure>
     <title>Hinzufügen eines neuen RBD</title>
     <mediaobject>
      <imageobject role="fo">
       <imagedata fileref="oa_rbd_add.png" width="70%" format="PNG"/>
      </imageobject>
      <imageobject role="html">
       <imagedata fileref="oa_rbd_add.png" width="70%" format="PNG"/>
      </imageobject>
     </mediaobject>
    </figure>
    <procedure>
     <step>
      <para>
       Geben Sie den Namen des neuen Geräts ein. Informationen zu Benennungseinschränkungen finden Sie im <xref linkend="sysreq.naming"/>.
      </para>
     </step>
     <step>
      <para>
       Wählen Sie den Cluster aus, in dem der neue Pool gespeichert wird.
      </para>
     </step>
     <step>
      <para>
       Wählen Sie den Pool aus, aus dem das neue RBD-Gerät erstellt wird.
      </para>
     </step>
     <step>
      <para>
       Geben Sie die Größe des neuen Geräts an. Wenn Sie oben auf den Link <guimenu>use max</guimenu> klicken, wird die maximale Poolgröße eingetragen.
      </para>
     </step>
     <step>
      <para>
       Klicken Sie zum Feinabstimmen der Geräteparameter auf <guimenu>Expert Settings</guimenu> (Erweiterte Einstellungen) und aktivieren oder deaktivieren Sie die angezeigten Optionen.
      </para>
     </step>
     <step>
      <para>
       Bestätigen Sie mit <guimenu>Erstellen</guimenu>.
      </para>
     </step>
    </procedure>
   </sect3>
  </sect2>

  <sect2>
   <title>Verwalten von Pools</title>
   <tip>
    <title>Weitere Informationen zu Pools</title>
    <para>
     Weitere allgemeine Informationen zu Ceph Pools finden Sie in <xref linkend="ceph.pools"/>. Spezifische Informationen zu Erasure Coded Pools finden Sie in <xref linkend="cha.ceph.erasure"/>.
    </para>
   </tip>
   <para>
    Klicken Sie zum Auflisten aller verfügbaren Pools im Hauptmenü auf <guimenu>Pools</guimenu>.
   </para>
   <para>
    In der Liste wird der Name des einzelnen Pools, die ID, der Prozentsatz des belegten Speicherplatzes, die Anzahl der Placement Groups, die Reproduktionsgröße, der Typ ("reproduziert" oder "erasure"), das Erasure Code Profil und der CRUSH-Regelsatz angezeigt.
   </para>
   <figure>
    <title>Liste der Pools</title>
    <mediaobject>
     <imageobject role="fo">
      <imagedata fileref="oa_pools.png" width="90%" format="PNG"/>
     </imageobject>
     <imageobject role="html">
      <imagedata fileref="oa_pools.png" width="90%" format="PNG"/>
     </imageobject>
    </mediaobject>
   </figure>
   <para>
    Aktivieren Sie das Kontrollkästchen in der linken Spalte, um weitere Detailinformationen zu einem Pool anzuzeigen:
   </para>
   <figure>
    <title>Details zu Pools</title>
    <mediaobject>
     <imageobject role="fo">
      <imagedata fileref="oa_pools_status.png" width="40%" format="PNG"/>
     </imageobject>
     <imageobject role="html">
      <imagedata fileref="oa_pools_status.png" width="40%" format="PNG"/>
     </imageobject>
    </mediaobject>
   </figure>
   <sect3>
    <title>Löschen von Pools</title>
    <para>
     Aktivieren Sie zum Löschen eines Pools oder einer Gruppe von Pools deren Kontrollkästchen in der linken Spalte und klicken Sie oben links in der Tabelle der Pools auf <guimenu>Löschen</guimenu>:
    </para>
    <figure>
     <title>Löschen von Pools</title>
     <mediaobject>
      <imageobject role="fo">
       <imagedata fileref="oa_pools_delete.png" width="70%" format="PNG"/>
      </imageobject>
      <imageobject role="html">
       <imagedata fileref="oa_pools_delete.png" width="70%" format="PNG"/>
      </imageobject>
     </mediaobject>
    </figure>
   </sect3>
   <sect3>
    <title>Hinzufügen von Pools</title>
    <para>
     Klicken Sie zum Hinzufügen eines Pools oben links in der Tabelle der Pools auf <guimenu>Hinzufügen</guimenu> und gehen Sie am Bildschirm <guimenu>Ceph Pool erstellen</guimenu> folgendermaßen vor:
    </para>
    <figure>
     <title>Hinzufügen eines neuen Pools</title>
     <mediaobject>
      <imageobject role="fo">
       <imagedata fileref="oa_pools_add.png" width="70%" format="PNG"/>
      </imageobject>
      <imageobject role="html">
       <imagedata fileref="oa_pools_add.png" width="70%" format="PNG"/>
      </imageobject>
     </mediaobject>
    </figure>
    <procedure>
     <step>
      <para>
       Geben Sie den Namen des neuen Pools ein. Informationen zu Benennungseinschränkungen finden Sie im <xref linkend="sysreq.naming"/>.
      </para>
     </step>
     <step>
      <para>
       Wählen Sie den Cluster aus, in dem der neue Pool gespeichert wird.
      </para>
     </step>
     <step>
      <para>
       Wählen Sie den Pooltyp aus. Pools können entweder reproduziert werden oder Erasure Coded Pools werden.
      </para>
     </step>
     <step>
      <substeps>
       <step>
        <para>
         Geben Sie für einen reproduzierten Pool die Reproduktionsgröße und die Anzahl der Placement Groups an.
        </para>
       </step>
       <step>
        <para>
         Geben Sie für einen Erasure Coded Pool die Anzahl der Placement Groups und Erasure Code Profile an. Ein benutzerdefiniertes Profil fügen Sie durch Klicken auf das Pluszeichen (+) und Angeben des Profilnamens, der Daten und Datenblöcke und einer Regelsatz-Fehler-Domäne hinzu.
        </para>
       </step>
      </substeps>
     </step>
     <step>
      <para>
       Bestätigen Sie mit <guimenu>Erstellen</guimenu>.
      </para>
     </step>
    </procedure>
   </sect3>
  </sect2>

  <sect2 xml:id="ceph.oa.minions">
   <title>Auflisten von Nodes</title>
   <para>
    Klicken Sie im Hauptmenü auf <guimenu>Nodes</guimenu>, um die Liste der im Cluster verfügbaren Nodes anzuzeigen.
   </para>
   <figure>
    <title>Liste der Nodes</title>
    <mediaobject>
     <imageobject role="fo">
      <imagedata fileref="oa_minion.png" width="70%" format="PNG"/>
     </imageobject>
     <imageobject role="html">
      <imagedata fileref="oa_minion.png" width="70%" format="PNG"/>
     </imageobject>
    </mediaobject>
   </figure>
   <para>
    Jeder Node wird anhand seines Hostnamen, der öffentlichen IP-Adrsse, der Cluster-ID, zu der er gehört, der Node-Rolle (zum Beispiel "Admin", "Speicher" oder "Master") sowie des Schlüsselannahmestatus dargestellt.
   </para>
  </sect2>

  <sect2 xml:id="oa.webui.nfs">
   <title>Verwalten von NFS Ganesha</title>
   <tip>
    <title>Weitere Informationen zu NFS Ganesha</title>
    <para>
     Weitere Informationen zu NFS Ganesha finden Sie in <xref linkend="cha.ceph.nfsganesha"/>.
    </para>
   </tip>
   <para>
    Klicken Sie zum Auflisten aller verfügbaren NFS-Exporte im Hauptmenü auf <guimenu>NFS</guimenu>.
   </para>
   <para>
    In der Liste wird das Verzeichnis, der Hostname, der Status, der Typ des Speicher-Back-Ends und der Zugriffstyp der einzelnen Exporte angezeigt.
   </para>
   <figure>
    <title>Liste der NFS-Exporte</title>
    <mediaobject>
     <imageobject role="fo">
      <imagedata fileref="oa_nfs.png" width="90%" format="PNG"/>
     </imageobject>
     <imageobject role="html">
      <imagedata fileref="oa_nfs.png" width="90%" format="PNG"/>
     </imageobject>
    </mediaobject>
   </figure>
   <para>
    Aktivieren Sie das Kontrollkästchen in der linken Spalte, um weitere Detailinformationen zu einem NFS-Export anzuzeigen:
   </para>
   <figure>
    <title>Details zu NFS-Exporten</title>
    <mediaobject>
     <imageobject role="fo">
      <imagedata fileref="oa_nfs_status.png" width="40%" format="PNG"/>
     </imageobject>
     <imageobject role="html">
      <imagedata fileref="oa_nfs_status.png" width="40%" format="PNG"/>
     </imageobject>
    </mediaobject>
   </figure>
   <tip>
    <title>NFS-Einhängekommando</title>
    <para>
     Unten in der Ansicht der Exportdetails finden Sie ein Einhängekommando, mit dem Sie den entsprechenden NFS-Export direkt von einem Client-Rechner aus einhängen können.
    </para>
   </tip>
   <sect3>
    <title>Hinzufügen von NFS-Exporten</title>
    <para>
     Klicken Sie zum Hinzufügen eines neuen NFS-Exports links oben in der Tabelle der Exporte auf <guimenu>Hinzufügen</guimenu> und geben Sie die erforderlichen Informationen ein.
    </para>
    <figure>
     <title>Hinzufügen eines neuen NFS-Exports</title>
     <mediaobject>
      <imageobject role="fo">
       <imagedata fileref="oa_nfs_add.png" width="70%" format="PNG"/>
      </imageobject>
      <imageobject role="html">
       <imagedata fileref="oa_nfs_add.png" width="70%" format="PNG"/>
      </imageobject>
     </mediaobject>
    </figure>
    <procedure>
     <step>
      <para>
       Wählen Sie einen Serverhost für den NFS-Export aus.
      </para>
     </step>
     <step>
      <para>
       Wählen Sie ein Speicher-Back-End aus, entweder <guimenu>CephFS</guimenu> oder <guimenu>Object Gateway</guimenu>.
      </para>
     </step>
     <step>
      <para>
       Geben Sie den Verzeichnispfad für den NFS-Export ein. Das Verzeichnis wird erstellt, falls es am Server noch nicht vorhanden ist.
      </para>
     </step>
     <step>
      <para>
       Geben Sie andere auf NFS bezogene Optionen ein, wie zum Beispiel die unterstützte NFS-Protokollversion, den Zugriffstyp, Squashing oder das Transportprotokoll.
      </para>
     </step>
     <step>
      <para>
       Wenn sie den Zugriff ausschließlich auf bestimmte Clients beschränken müssen, klicken Sie auf <guimenu>Clients hinzufügen</guimenu> und fügen Sie deren IP-Adressen zusammen mit dem Zugriffstyp und den Squashing-Optionen hinzu.
      </para>
     </step>
     <step>
      <para>
       Bestätigen Sie mit <guimenu>Absenden</guimenu>.
      </para>
     </step>
    </procedure>
   </sect3>
   <sect3>
    <title>Klonen und Löschen von NFS-Exporten</title>
    <para>
     Aktivieren Sie zum Löschen eines Exports oder einer Gruppe von Exporten deren Kontrollkästchen in der linken Spalte und klicken Sie oben links in der Tabelle der Exporte auf <guimenu>Löschen</guimenu>:
    </para>
    <para>
     Auf ähnliche Weise wählen Sie zum Klonen des aktivierten Gateways <guimenu>Klonen</guimenu> aus.
    </para>
   </sect3>
   <sect3>
    <title>Bearbeiten von NFS-Exporten</title>
    <para>
     Klicken Sie entweder zum Bearbeiten eines bestehenden Exports auf dessen Name in der Tabelle der Exporte oder aktivieren Sie dessen Kontrollkästchen und klicken Sie oben links in der Tabelle der Gateways auf <guimenu>Bearbeiten</guimenu>.
    </para>
    <para>
     Sie können dann alle Details des NFS-Exports anpassen.
    </para>
    <figure>
     <title>Bearbeiten eines NFS-Exports</title>
     <mediaobject>
      <imageobject role="fo">
       <imagedata fileref="oa_nfs_edit.png" width="70%" format="PNG"/>
      </imageobject>
      <imageobject role="html">
       <imagedata fileref="oa_nfs_edit.png" width="70%" format="PNG"/>
      </imageobject>
     </mediaobject>
    </figure>
   </sect3>
  </sect2>

  <sect2 xml:id="oa.webui.iscsi">
   <title>Verwalten von iSCSI Gateways</title>
   <tip>
    <title>Weitere Informationen zu iSCSI Gateways</title>
    <para>
     Weitere Informationen zu iSCSI Gateways finden Sie im <xref linkend="cha.ceph.as.iscsi"/> und <xref linkend="cha.ceph.iscsi"/>.
    </para>
   </tip>
   <para>
    Klicken Sie zum Auflisten aller verfügbaren Gateways im Hauptmenü auf <guimenu>iSCSI</guimenu>.
   </para>
   <para>
    In der Liste werden das Ziel, der Zustand und die entsprechenden Portale und RBD-Images der einzelnen Gateways angezeigt.
   </para>
   <figure>
    <title>Liste der iSCSI Gateways</title>
    <mediaobject>
     <imageobject role="fo">
      <imagedata fileref="oa_igws.png" width="90%" format="PNG"/>
     </imageobject>
     <imageobject role="html">
      <imagedata fileref="oa_igws.png" width="90%" format="PNG"/>
     </imageobject>
    </mediaobject>
   </figure>
   <para>
    Aktivieren Sie das Kontrollkästchen in der linken Spalte, um weitere Detailinformationen zu einem Gateway anzuzeigen:
   </para>
   <figure>
    <title>Gateway-Details</title>
    <mediaobject>
     <imageobject role="fo">
      <imagedata fileref="oa_igws_status.png" width="40%" format="PNG"/>
     </imageobject>
     <imageobject role="html">
      <imagedata fileref="oa_igws_status.png" width="40%" format="PNG"/>
     </imageobject>
    </mediaobject>
   </figure>
   <sect3>
    <title>Hinzufügen von iSCSI Gateways</title>
    <para>
     Klicken Sie zum Hinzufügen eines neuen iSCSI Gateways links oben in der Tabelle der Gateways auf <guimenu>Hinzufügen</guimenu> und geben Sie die erforderlichen Informationen ein.
    </para>
    <figure>
     <title>Hinzufügen eines neuen iSCSI Gateways</title>
     <mediaobject>
      <imageobject role="fo">
       <imagedata fileref="oa_igws_add.png" width="70%" format="PNG"/>
      </imageobject>
      <imageobject role="html">
       <imagedata fileref="oa_igws_add.png" width="70%" format="PNG"/>
      </imageobject>
     </mediaobject>
    </figure>
    <procedure>
     <step>
      <para>
       Geben Sie die Zieladresse des neuen Gateways ein.
      </para>
     </step>
     <step>
      <para>
       Klicken Sie auf <guimenu>Portal hinzufügen</guimenu> und wählen Sie ein oder mehrere iSCSI-Portale aus der Liste aus.
      </para>
     </step>
     <step>
      <para>
       Klicken Sie auf <guimenu>Image hinzufügen</guimenu> und wählen Sie ein oder mehrere RBD-Images für das Gateway aus.
      </para>
     </step>
     <step>
      <para>
       Wenn Sie für den Zugriff auf das Gateway eine Authentifizierung verwenden müssen, aktivieren Sie das Kontrollkästchen <guimenu>Authentifizierung</guimenu> und geben Sie den Berechtigungsnachweis ein. Weitere erweiterte Authentifizierungsoptionen finden Sie nach Aktivieren von <guimenu>Mutual authentication</guimenu> (Gegenseitige Authentifizierung) und <guimenu>Discovery authentication</guimenu> (Ermittlungsauthentifizierung).
      </para>
     </step>
     <step>
      <para>
       Bestätigen Sie mit <guimenu>Absenden</guimenu>.
      </para>
     </step>
    </procedure>
   </sect3>
   <sect3>
    <title>Bearbeiten von iSCSI Gateways</title>
    <para>
     Klicken Sie entweder zum Bearbeiten eines bestehenden iSCSI Gateways auf dessen Name in der Tabelle der Gateways oder aktivieren Sie dessen Kontrollkästchen und klicken Sie oben links in der Tabelle der Gateways auf <guimenu>Bearbeiten</guimenu>.
    </para>
    <para>
     Sie können dann das iSCSI-Ziel bearbeiten, Portale hinzufügen oder löschen und entsprechende RBD-Images hinzufügen oder löschen. Außerdem haben Sie die Möglichkeit, die Authentifizierungsoptionen für das Gateway anzupassen.
    </para>
   </sect3>
   <sect3>
    <title>Klonen und Löschen von iSCSI Gateways</title>
    <para>
     Aktivieren Sie zum Löschen eines Gateways oder einer Gruppe von Gateways deren Kontrollkästchen in der linken Spalte und klicken Sie oben links in der Tabelle der Gateways auf <guimenu>Löschen</guimenu>:
    </para>
    <para>
     Auf ähnliche Weise wählen Sie zum Klonen des aktivierten Gateways <guimenu>Klonen</guimenu> aus.
    </para>
   </sect3>
   <sect3>
    <title>Starten und Stoppen von iSCSI Gateways</title>
    <para>
     Wählen Sie zum Starten aller Gateways oben links in der Tabelle der Gateways <guimenu>Alle starten</guimenu> aus. Wählen Sie zum Stoppen aller Gateways <guimenu>Alle stoppen</guimenu> aus.
    </para>
   </sect3>
  </sect2>

  <sect2 xml:id="ceph.oa.crushmap">
   <title>Anzeigen der Cluster CRUSH Map</title>
   <para>
    Klicken Sie zum Anzeigen der Cluster CRUSH Map im Hauptmenü auf <guimenu>CRUSH Map</guimenu>.
   </para>
   <figure>
    <title>CRUSH Map</title>
    <mediaobject>
     <imageobject role="fo">
      <imagedata fileref="oa_crush.png" width="60%" format="PNG"/>
     </imageobject>
     <imageobject role="html">
      <imagedata fileref="oa_crush.png" width="60%" format="PNG"/>
     </imageobject>
    </mediaobject>
   </figure>
   <para>
    Im Fensterbereich <guimenu>Physische Einrichtung</guimenu> sehen Sie die Struktur des Clusters wie durch die CRUSH Map beschrieben.
   </para>
   <para>
    Im Fensterbereich <guimenu>Reproduktionsregeln</guimenu> sehen Sie einzelne Regelsätze, nachdem Sie einen davon im Dropdown-Feld <guimenu>Inhalt</guimenu> ausgewählt haben.
   </para>
   <figure>
    <title>Reproduktionsregeln</title>
    <mediaobject>
     <imageobject role="fo">
      <imagedata fileref="oa_crush_rulesets.png" width="60%" format="PNG"/>
     </imageobject>
     <imageobject role="html">
      <imagedata fileref="oa_crush_rulesets.png" width="60%" format="PNG"/>
     </imageobject>
    </mediaobject>
   </figure>
  </sect2>

  <sect2 xml:id="oa.webui.rgw_users">
   <title>Verwalten von Object Gateway-Benutzern und Buckets</title>
   <tip>
    <title>Weitere Informationen zu Object Gateways</title>
    <para>
     Weitere allgemeine Informationen zu Object Gateways finden Sie in <xref linkend="cha.ceph.gw"/>.
    </para>
   </tip>
   <para>
    Wählen Sie zum Auflisten der Object Gateway-Benutzer die Optionsfolge <menuchoice><guimenu>Object Gateway</guimenu><guimenu>Benutzer</guimenu></menuchoice> aus dem Hauptmenü aus.
   </para>
   <para>
    In der Liste wird für jeden einzelnen Benutzer die ID, der Anzeigename, die E-Mail-Adresse, eine eventuelle Sperrung des Benutzers sowie die maximale Anzahl von Buckets für den Benutzer angezeigt.
   </para>
   <figure>
    <title>Liste der Object Gateway-Benutzer</title>
    <mediaobject>
     <imageobject role="fo">
      <imagedata fileref="oa_rgw_users_list.png" width="90%" format="PNG"/>
     </imageobject>
     <imageobject role="html">
      <imagedata fileref="oa_rgw_users_list.png" width="90%" format="PNG"/>
     </imageobject>
    </mediaobject>
   </figure>
   <sect3 xml:id="oa.rgw_user.add">
    <title>Hinzufügen eines neuen Object Gateway-Benutzers</title>
    <para>
     Klicken Sie zum Hinzufügen eines neuen Object Gateway-Benutzers links oben in der Tabelle der Benutzer auf <guimenu>Hinzufügen</guimenu> und geben Sie die relevanten Informationen ein.
    </para>
    <tip>
     <title>Weitere Informationen</title>
     <para>
      Weitere Informationen zu Object Gateway-Benutzerkonten finden Sie in <xref linkend="s3.swift.accounts.managment"/>.
     </para>
    </tip>
    <figure>
     <title>Hinzufügen eines neuen Object Gateway-Benutzers</title>
     <mediaobject>
      <imageobject role="fo">
       <imagedata fileref="oa_rgw_users_add.png" width="70%" format="PNG"/>
      </imageobject>
      <imageobject role="html">
       <imagedata fileref="oa_rgw_users_add.png" width="70%" format="PNG"/>
      </imageobject>
     </mediaobject>
    </figure>
    <procedure>
     <step>
      <para>
       Geben Sie den Benutzernamen, den vollständigen Namen und optional eine E-Mail-Adresse sowie die maximale Anzahl der Buckets für den Benutzer ein.
      </para>
     </step>
     <step>
      <para>
       Wenn der Benutzer zunächst gesperrt werden soll, aktivieren Sie das Kontrollkästchen <guimenu>Suspended</guimenu> (Gesperrt).
      </para>
     </step>
     <step>
      <para>
       Geben Sie den Zugriffsschlüssel und den geheimen Schlüssel für die S3-Authentifizierung an. Wenn openATTIC die Schlüssel für Sie generieren soll, aktivieren Sie <guimenu>Schlüssel generieren</guimenu>.
      </para>
     </step>
     <step>
      <para>
       Legen Sie im Abschnitt <guimenu>Benutzerkontingent</guimenu> die Kontingentbeschränkungen für den aktuellen Benutzer fest.
      </para>
      <para>
       Aktivieren Sie <guimenu>Aktiviert</guimenu>, um die Benutzerkontingentbeschränkungen zu aktivieren. Sie können entweder die <guimenu>Maximale Größe</guimenu> des Festplattenspeicherplatzes angeben, den der Benutzer in einem Cluster verwenden darf, oder <guimenu>Unlimited size</guimenu> (Unbeschränkte Größe) aktivieren, wenn Sie keine Größenbeschränkung wünschen.
      </para>
      <para>
       Geben Sie entsprechend <guimenu>Maximum objects</guimenu> (Maximale Anzahl Objekte) an, die der Benutzer im Cluster-Speicher speichern darf, oder <guimenu>Unlimited objects</guimenu> (Unbegrenzte Anzahl Objekte), falls der Benutzer jede beliebige Anzahl von Objekten speichern darf.
      </para>
      <figure>
       <title>Benutzerkontingent</title>
       <mediaobject>
        <imageobject role="fo">
         <imagedata fileref="oa_rgw_userquota.png" width="70%" format="PNG"/>
        </imageobject>
        <imageobject role="html">
         <imagedata fileref="oa_rgw_userquota.png" width="70%" format="PNG"/>
        </imageobject>
       </mediaobject>
      </figure>
     </step>
     <step>
      <para>
       Legen Sie im Abschnitt <guimenu>Bucket Quota</guimenu> die Bucket Quota-Beschränkungen für den aktuellen Benutzer fest.
      </para>
      <figure>
       <title>Bucket Quota</title>
       <mediaobject>
        <imageobject role="fo">
         <imagedata fileref="oa_rgw_bucketquota.png" width="70%" format="PNG"/>
        </imageobject>
        <imageobject role="html">
         <imagedata fileref="oa_rgw_bucketquota.png" width="70%" format="PNG"/>
        </imageobject>
       </mediaobject>
      </figure>
     </step>
     <step>
      <para>
       Bestätigen Sie mit <guimenu>Absenden</guimenu>.
      </para>
     </step>
    </procedure>
   </sect3>
   <sect3>
    <title>Löschen von Object Gateway-Benutzern</title>
    <para>
     Aktivieren Sie zum Löschen eines oder mehrerer Object Gateway-Benutzer deren Kontrollkästchen in der linken Spalte und klicken Sie oben links in der Tabelle der Benutzer auf <guimenu>Löschen</guimenu>:
    </para>
   </sect3>
   <sect3 xml:id="oa.user.edit">
    <title>Bearbeiten von Object Gateway-Benutzern</title>
    <para>
     Aktivieren Sie entweder zum Bearbeiten der Benutzerinformationen eines Object Gateway-Benutzers dessen Kontrollkästchen in der linken Spalte und wählen Sie oben links in der Tabelle der Benutzer <guimenu>Bearbeiten</guimenu> aus oder klicken Sie auf die entsprechende ID. Sie können die Informationen ändern, die Sie beim Hinzufügen des Benutzers in <xref linkend="oa.rgw_user.add"/> eingegeben haben, sowie die folgenden zusätzlichen Informationen:
    </para>
    <variablelist>
     <varlistentry>
      <term>Unterbenutzer</term>
      <listitem>
       <para>
        Fügen Sie Benutzer des aktuell bearbeiteten Benutzers hinzu, entfernen oder bearbeiten Sie sie.
       </para>
       <figure>
        <title>Hinzufügen eines Unterbenutzers</title>
        <mediaobject>
         <imageobject role="fo">
          <imagedata fileref="oa_rgw_subuser_add.png" width="70%" format="PNG"/>
         </imageobject>
         <imageobject role="html">
          <imagedata fileref="oa_rgw_subuser_add.png" width="70%" format="PNG"/>
         </imageobject>
        </mediaobject>
       </figure>
      </listitem>
     </varlistentry>
     <varlistentry>
      <term>Schlüssel</term>
      <listitem>
       <para>
        Fügen Sie die Zugriffsschlüssel und geheimen Schlüssel des aktuell bearbeiteten Benutzers hinzu, entfernen Sie sie oder zeigen Sie sie an.
       </para>
       <para>
        Sie haben die Möglichkeit, S3-Schlüssel für den aktuell bearbeiteten Benutzer hinzuzufügen oder Swift-Schlüssel für dessen Unterbenutzer anzuzeigen.
       </para>
       <figure>
        <title>Anzeigen von S3-Schlüsseln</title>
        <mediaobject>
         <imageobject role="fo">
          <imagedata fileref="oa_rgw_user_s3key_edit.png" width="70%" format="PNG"/>
         </imageobject>
         <imageobject role="html">
          <imagedata fileref="oa_rgw_user_s3key_edit.png" width="70%" format="PNG"/>
         </imageobject>
        </mediaobject>
       </figure>
      </listitem>
     </varlistentry>
     <varlistentry>
      <term>Capabilities</term>
      <listitem>
       <para>
        Fügen Sie die Capabilities des Benutzers hinzu oder entfernen Sie sie. Die Capabilities werden auf <guimenu>Buckets</guimenu>, <guimenu>Zone</guimenu>, <guimenu>Benutzer</guimenu>, <guimenu>Metadaten</guimenu> und <guimenu>Auslastung</guimenu> angewendet. Der Wert einer Capability kann "read", "write" oder "*" für die Berechtigung zum Lesen und Schreiben lauten.
       </para>
       <figure>
        <title>Capabilities</title>
        <mediaobject>
         <imageobject role="fo">
          <imagedata fileref="oa_rgw_user_capabs.png" width="70%" format="PNG"/>
         </imageobject>
         <imageobject role="html">
          <imagedata fileref="oa_rgw_user_capabs.png" width="70%" format="PNG"/>
         </imageobject>
        </mediaobject>
       </figure>
      </listitem>
     </varlistentry>
    </variablelist>
   </sect3>
   <sect3 xml:id="oa.ogw_bucket.list">
    <title>Auflisten von Buckets für Object Gateway-Benutzer</title>
    <tip>
     <para>
      Ein Bucket ist ein Mechanismus zum Speichern von Datenobjekten. Ein Benutzerkonto kann viele Buckets enthalten, die Bucket-Namen müssen jedoch eindeutig sein. Auch wenn in der Amazon S3 API normalerweise der Begriff "Bucket" verwendet wird, ist der Begriff "Container" im Kontext der OpenStack Swift API üblich.
     </para>
    </tip>
    <para>
     Klicken Sie auf <menuchoice><guimenu>Object Gateway</guimenu><guimenu>Buckets</guimenu></menuchoice>, um alle verfügbaren Object Gateway Buckets aufzulisten.
    </para>
    <figure>
     <title>Object Gateway Buckets</title>
     <mediaobject>
      <imageobject role="fo">
       <imagedata fileref="os_ogw_bucket_list.png" width="70%" format="PNG"/>
      </imageobject>
      <imageobject role="html">
       <imagedata fileref="os_ogw_bucket_list.png" width="70%" format="PNG"/>
      </imageobject>
     </mediaobject>
    </figure>
   </sect3>
   <sect3 xml:id="oa.ogw_bucket.add">
    <title>Hinzufügen von Buckets für Object Gateway-Benutzer</title>
    <para>
     Klicken Sie zum Hinzufügen eines neuen Buckets oben links in der Tabelle der Buckets auf <guimenu>Hinzufügen</guimenu> und geben Sie den Namen des neuen Buckets und den entsprechenden Object Gateway-Benutzer ein. Bestätigen Sie mit <guimenu>Absenden</guimenu>.
    </para>
    <figure>
     <title>Hinzufügen eines neuen Buckets</title>
     <mediaobject>
      <imageobject role="fo">
       <imagedata fileref="oa_ogw_bucket_add.png" width="70%" format="PNG"/>
      </imageobject>
      <imageobject role="html">
       <imagedata fileref="oa_ogw_bucket_add.png" width="70%" format="PNG"/>
      </imageobject>
     </mediaobject>
    </figure>
   </sect3>
   <sect3 xml:id="oa.ogw_bucket.view">
    <title>Anzeigen der Bucket-Details</title>
    <para>
     Aktivieren Sie zum Anzeigen der Detailinformationen zu einem Object Gateway Bucket dessen Kontrollkästchen in der linken Spalte der Tabelle der Buckets.
    </para>
    <figure>
     <title>Bucket-Details</title>
     <mediaobject>
      <imageobject role="fo">
       <imagedata fileref="oa_ogw_bucket_view.png" width="70%" format="PNG"/>
      </imageobject>
      <imageobject role="html">
       <imagedata fileref="oa_ogw_bucket_view.png" width="70%" format="PNG"/>
      </imageobject>
     </mediaobject>
    </figure>
   </sect3>
   <sect3 xml:id="oa.ogw_bucket.edit">
    <title>Bearbeiten von Buckets</title>
    <para>
     Aktivieren Sie entweder zum Bearbeiten eines Buckets dessen Kontrollkästchen in der linken Spalte und wählen Sie oben links in der Tabelle der Buckets <guimenu>Bearbeiten</guimenu> aus oder klicken SIe auf dessen Namen.
    </para>
    <figure>
     <title>Bearbeiten eines Object Gateway Bucket</title>
     <mediaobject>
      <imageobject role="fo">
       <imagedata fileref="oa_ogw_bucket_edit.png" width="70%" format="PNG"/>
      </imageobject>
      <imageobject role="html">
       <imagedata fileref="oa_ogw_bucket_edit.png" width="70%" format="PNG"/>
      </imageobject>
     </mediaobject>
    </figure>
    <para>
     Am Bearbeitungsbildschirm ändern Sie den Benutzer, zu dem der Bucket gehört.
    </para>
   </sect3>
   <sect3 xml:id="oa.ogw_bucket.delete">
    <title>Löschen von Buckets</title>
    <para>
     Aktivieren Sie zum Löschen eines oder mehrerer Object Gateway Buckets deren Kontrollkästchen in der linken Spalte und klicken Sie oben links in der Tabelle der Buckets auf <guimenu>Löschen</guimenu>:
    </para>
    <figure>
     <title>Löschen von Buckets</title>
     <mediaobject>
      <imageobject role="fo">
       <imagedata fileref="oa_ogw_buckets_delete.png" width="70%" format="PNG"/>
      </imageobject>
      <imageobject role="html">
       <imagedata fileref="oa_ogw_buckets_delete.png" width="70%" format="PNG"/>
      </imageobject>
     </mediaobject>
    </figure>
    <para>
     Tippen Sie zum Bestätigen der Löschung im Popup-Fenster <guimenu>Buckets löschen</guimenu> "ja" ein und klicken Sie auf <guimenu>Löschen</guimenu>.
    </para>
    <warning>
     <title>Vorsicht bei der Löschung</title>
     <para>
      Wenn Sie einen Object Gateway Bucket löschen, wird aktuell nicht verifiziert, ob der Bucket tatsächlich verwendet wird, beispielsweise von NFS Ganesha über das S3 Speicher-Back-End.
     </para>
    </warning>
   </sect3>
  </sect2>
 </sect1>
</chapter>
