<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<chapter xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xml:base="deployment_admin_ha.xml" version="5.0" xml:id="cha.admin_ha">
 <title>Einrichten des Hochverfügbarkeits-Clusters für den Ceph Admin Node</title>
 <info>
      <dm:docmanager xmlns:dm="urn:x-suse:ns:docmanager">
        <dm:translation>Ja</dm:translation>
        <dm:release>SES 5</dm:release>
      </dm:docmanager>
    </info>
    <para>
  <emphasis>Ceph Admin Node</emphasis> ist ein Ceph Cluster Node, in dem der Salt Master Service ausgeführt wird. Der Admin Node ist das Zentrum des Ceph Clusters, weil er alle anderen Cluster Nodes verwaltet, indem er deren Salt Minion Services abfragt und ihnen Anweisungen gibt. Er enthält normalerweise auch andere Services, beispielsweise die openATTIC-Weboberfläche mit dem <emphasis>Grafana</emphasis> Dashboard, das vom <emphasis>Prometheus</emphasis>-Überwachungs-Toolkit unterstützt wird.
 </para>
 <para>
  Falls im Ceph Admin Node ein Fehler auftritt, müssen Sie normalerweise eine neue funktionierende Hardware für den Node zur Verfügung stellen und den gesamten Konfigurationsstapel des Clusters von einer kürzlich erstellten Sicherung wiederherstellen. Eine derartige Methode ist zeitaufwändig und verursacht den Ausfall des Clusters.
 </para>
 <para>
  Wir empfehlen den Hochverfügbarkeits-Cluster für den Ceph Admin Node, um Ausfallzeiten in der Ceph Cluster-Leistung, die durch Admin Node-Fehler verursacht werden, zu verhindern.
 </para>
 <sect1 xml:id="admin_ha.architecture">
  <title>Überblick zum Hochverfügbarkeits-Cluster für Ceph Admin Node</title>

  <para>
   Hinter einem Hochverfügbarkeits-Cluster steckt die Überlegung, dass im Fall eines Fehlers im Cluster Node der andere Node automatisch dessen Rolle übernimmt, einschließlich des virtualisierten Ceph Admin Node. Auf diese Weise bemerken andere Ceph Cluster Nodes gar nicht, dass im Ceph Admin Node ein Fehler aufgetreten ist.
  </para>

  <para>
   Für die Mindestlösung eines Hochverfügbarkeits-Clusters für den Ceph Admin Node ist die folgende Hardware erforderlich:
  </para>

  <itemizedlist>
   <listitem>
    <para>
     Zwei Bare Metal Server, auf denen SUSE Linux Enterprise mit der Hochverfügbarkeitserweiterung ausgeführt und der Ceph Admin Node virtualisiert wird.
    </para>
   </listitem>
   <listitem>
    <para>
     Mindestens zwei redundante Pfade für die Netzwerkkommunikation, beispielsweise durch Netzwerkgeräte-Bonding.
    </para>
   </listitem>
   <listitem>
    <para>
     Gemeinsamer Speicher zum Hosten von Festplatten-Images der virtuellen Maschine des Ceph Admin Node. Beide Server müssen auf den gemeinsamen Server zugreifen können. Es kann sich dabei beispielsweise um einen NFS-Export, eine Samba-Freigabe oder ein iSCSI-Ziel handeln.
    </para>
   </listitem>
  </itemizedlist>

  <para>
   Weitere detaillierte Informationen zu den Cluster-Anforderungen finden Sie unter <link xlink:href="https://www.suse.com/documentation/sle-ha-12/install-quick/data/install-quick.html#sec_ha_inst_quick_req"/>.
  </para>

  <figure>
   <title>Hochverfügbarkeits-Cluster mit zwei Nodes für Ceph Admin Node</title>
   <mediaobject>
    <imageobject role="fo">
     <imagedata fileref="ceph_admin_ha1.png" width="60%" format="PNG"/>
    </imageobject>
    <imageobject role="html">
     <imagedata fileref="ceph_admin_ha1.png" width="60%" format="PNG"/>
    </imageobject>
   </mediaobject>
  </figure>
 </sect1>
 <sect1 xml:id="admin_ha.cluster">
  <title>Erstellen eines Hochverfügbarkeits-Clusters mit Ceph Admin Node</title>

  <para>
   Der folgende Vorgang fasst die wichtigsten Schritte zur Erstellung des Hochverfügbarkeits-Clusters zur Virtualisierung des Ceph Admin Node zusammen. Weitere detaillierte Informationen finden Sie unter den angegebenen Links.
  </para>

  <procedure>
   <step>
    <para>
     Richten Sie einen einfachen Hochverfügbarkeits-Cluster mit zwei Nodes und gemeinsamem Speicher ein. Eine Beschreibung hierzu finden Sie unter <link xlink:href="https://www.suse.com/documentation/sle-ha-12/install-quick/data/install-quick.html"/>.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Installieren Sie in beiden Cluster Nodes alle Pakete, die zur Ausführung des KVM-Hypervisors und des <systemitem class="library">libvirt</systemitem>-Toolkits erforderlich sind. Eine Beschreibung hierzu finden Sie unter <link xlink:href="https://www.suse.com/documentation/sles-12/book_virt/data/sec_vt_installation_kvm.html"/>.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Erstellen Sie im ersten Cluster Node eine neue virtuelle KVM-Maschine und nutzen Sie dazu <systemitem class="library">libvirt</systemitem>. Eine Beschreibung hierzu finden Sie unter <link xlink:href="https://www.suse.com/documentation/sles-12/book_virt/data/sec_libvirt_inst_vmm.html"/>. Speichern Sie die Festplatten-Images der VM im vorkonfigurierten gemeinsamen Speicher.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Exportieren Sie nach Abschluss der VM-Einrichtung deren Konfiguration in eine XML-Datei im gemeinsamen Speicher. Verwenden Sie die folgende Syntax:
    </para>
<screen>
<prompt>root # </prompt>virsh dumpxml <replaceable>VM_NAME</replaceable> &gt; /path/to/shared/vm_name.xml
</screen>
   </step>
   <step>
    <para>
     Erstellen Sie eine Ressource für die VM des Ceph Admin Node. Allgemeine Informationen zum Erstellen von Hochverfügbarkeits-Ressourcen finden Sie unter <link xlink:href="https://www.suse.com/documentation/sle-ha-12/book_sleha/data/cha_conf_hawk2.html"/>. Detaillierte Informationen zum Erstellen einer Ressource für eine virtuelle KVM-Maschine finden Sie unter <link xlink:href="http://www.linux-ha.org/wiki/VirtualDomain_%28resource_agent%29"/>.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Stellen Sie auf dem neu erstellten VM-Gast den Ceph Admin Node einschließlich der dort benötigten weiteren Services bereit. Befolgen Sie die entsprechenden Anweisungen in <xref linkend="ceph.install.stack"/>. Stellen Sie gleichzeitig die restlichen Ceph Cluster Nodes auf den Servern ohne Hochverfügbarkeits-Cluster bereit.
    </para>
   </step>
  </procedure>
 </sect1>
</chapter>
