<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<glossary xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xml:base="ses_glossary.xml" version="5.0">

 <title>Glossar</title>
 <info>
  <dm:docmanager xmlns:dm="urn:x-suse:ns:docmanager">
   <dm:editurl>https://github.com/SUSE/doc-ses/edit/master/xml/</dm:editurl>
   <dm:maintainer>tbazant@suse.com</dm:maintainer>
   <dm:status>Bearbeiten</dm:status>
   <dm:deadline/>
   <dm:priority/>
   <dm:translation>Ja</dm:translation>
   <dm:languages/>
   <dm:release>SES 6</dm:release>
  </dm:docmanager>
 </info>
 <glossdiv>
  <title>Allgemein</title>
  <glossentry><glossterm>Admin Node</glossterm>
   <glossdef>
    <para>
     Der Node, in dem Sie das Dienstprogramm <command>ceph-deploy</command> zur Bereitstellung von Ceph auf OSD Nodes ausführen.
    </para>
   </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry><glossterm>Bucket</glossterm>
   <glossdef>
    <para>
     Punkt, der andere Nodes in eine Hierarchie physischer Standorte aggregiert.
    </para>
    <important>
     <title>Keine Vermischung mit S3-Buckets</title>
     <para>
      S3-<emphasis>Buckets</emphasis> oder <emphasis>Container</emphasis> sind verschiedene Bezeichnungen für <emphasis>Ordner</emphasis>, in denen Objekte gespeichert werden.
     </para>
    </important>
   </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry><glossterm>CRUSH, CRUSH Map</glossterm>
   <glossdef>
    <para>
     <emphasis>Controlled Replication Under Scalable Hashing</emphasis>: Dieser Algorithmus berechnet Datenspeicherorte und bestimmt damit, wie Daten gespeichert und abgerufen werden. CRUSH benötigt eine Karte (Map) des Clusters zum pseudozufälligen Speichern und Abrufen von Daten in OSDs mit gleichmäßiger Datenverteilung im Cluster.
    </para>
   </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry><glossterm>Monitor Node, MON</glossterm>
   <glossdef>
    <para>
     Ein Cluster Node, der Karten vom Cluster-Zustand einschließlich Monitor-Karte oder OSD-Karte beibehält.
    </para>
   </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry><glossterm>OSD</glossterm>
   <glossdef>
    <para>
     <emphasis>Objektspeichergerät</emphasis> (Object Storage Device) oder <emphasis>Objektspeicherdomäne</emphasis>, je nach Kontext. Der <command>ceph-osd</command>-Daemon ist als Ceph-Komponente dafür zuständig, Objekte in einem lokalen Dateisystem zu speichern und den Zugriff auf diese Objekte über das Netzwerk bereitzustellen.
    </para>
   </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry><glossterm>OSD Node</glossterm>
   <glossdef>
    <para>
     Ein Cluster Node, der Daten speichert, Reproduktion, Wiederherstellung, Backfilling und Ausgleich der Daten verarbeitet und Überwachungsinformationen für Ceph Monitors zur Verfügung stellt, indem er andere Ceph OSD-Daemons überprüft.
    </para>
   </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry><glossterm>Node</glossterm>
   <glossdef>
    <para>
     Ein einzelner Rechner oder Server in einem Ceph Cluster.
    </para>
   </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry><glossterm>PG</glossterm>
   <glossdef>
    <para>
     Platzierungsgruppe: Teilbereich eines <emphasis>Pools</emphasis> zur Leistungsanpassung.
    </para>
   </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry><glossterm>Pool</glossterm>
   <glossdef>
    <para>
     Logische Partitionen zum Speichern von Objekten wie Festplatten-Images.
    </para>
   </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry><glossterm>Regelsatz</glossterm>
   <glossdef>
    <para>
     Regeln zur Festlegung der Datenplatzierung für einen Pool.
    </para>
   </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry><glossterm>Routing-Baum</glossterm>
   <glossdef>
    <para>
     Bezeichnung für ein Diagramm mit den verschiedenen Wegen, die ein Empfänger durchlaufen kann.
    </para>
   </glossdef>
  </glossentry>
 </glossdiv>

 <glossdiv>
  <title>Ceph-spezifische Begriffe</title>
  <glossentry><glossterm>Ceph Storage Cluster</glossterm>
   <glossdef>
    <para>
     Ein zentraler Satz von Speichersoftwareprogrammen, die die Daten des Benutzers speichern. Ein derartiger Satz besteht aus Ceph Monitors und OSDs.
    </para>
    <para>
     Wird auch als <quote>Ceph Object Store</quote> (Ceph-Objektspeicher) bezeichnet.
    </para>
   </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry><glossterm>Grafana</glossterm>
   <glossdef>
    <para>
     Lösung für die Datenbankanalyse und -überwachung.
    </para>
   </glossdef>
  </glossentry>
<glossentry><glossterm>Prometheus</glossterm>
 <glossdef>
  <para>
   Toolkit für die Systemüberwachung und die Ausgabe von Warnmeldungen.
  </para>
 </glossdef>
</glossentry>
<glossentry><glossterm>Alertmanager</glossterm>
 <glossdef>
  <para>
   Einzelne Binärdatei, die die vom Prometheus-Server gesendeten Warnmeldungen verarbeitet und die Endbenutzer benachrichtigt.
  </para>
 </glossdef>
</glossentry>
 </glossdiv>
 <glossdiv>
  <title>Spezielle Begriffe im Zusammenhang mit dem Object Gateway</title>
  <glossentry><glossterm>Object Gateway</glossterm>
   <glossdef>
    <para>
     Die S3/Swift Gateway-Komponente für Ceph Object Store.
    </para>
   </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry><glossterm>Archiv-Synchronisierungsmodul</glossterm>
   <glossdef>
    <para>
     Modul, mit dem eine Object Gateway-Zone erstellt werden kann, in der der Verlauf der S3-Objektversionen abgelegt wird.
    </para>
   </glossdef>
  </glossentry>
 </glossdiv>
</glossary>
