<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<chapter xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xml:base="deploy_intro.xml" version="5.0" xml:id="deploy-intro">
 <title>Introdução e tarefas comuns</title>
 <info>
  <dm:docmanager xmlns:dm="urn:x-suse:ns:docmanager">
   <dm:translation>yes</dm:translation>
   <dm:release>SES 7</dm:release>
  </dm:docmanager>
 </info>
 <para>
  Desde o SUSE Enterprise Storage 7, os serviços do Ceph são implantados como containers, em vez de pacotes RPM. O processo de implantação tem duas etapas básicas:
 </para>
 <variablelist>
  <varlistentry>
   <term>Implantando o cluster de boot</term>
   <listitem>
    <para>
     Essa fase é chamada de <emphasis>Implantação do dia 1</emphasis> e consiste nas seguintes tarefas: Ela inclui a instalação do sistema operacional de base, a configuração da infraestrutura do Salt e a implantação do cluster mínimo, que é composto de um serviço MON e de um serviço MGR.
    </para>
    <itemizedlist>
     <listitem>
      <para>
       Instale e faça a configuração básica do sistema operacional subjacente, SUSE Linux Enterprise Server 15 SP3, em todos os nós do cluster.
      </para>
     </listitem>
     <listitem>
      <para>
       Implante a infraestrutura do Salt em todos os nós do cluster para executar as preparações iniciais de implantação por meio do <systemitem class="resource">ceph-salt</systemitem>.
      </para>
     </listitem>
     <listitem>
      <para>
       Configure as propriedades básicas do cluster por meio do <systemitem class="resource">ceph-salt</systemitem> e implante-o.
      </para>
     </listitem>
    </itemizedlist>
   </listitem>
  </varlistentry>
  <varlistentry>
   <term>Implantando serviços adicionais</term>
   <listitem>
    <para>
     Durante a <emphasis>Implantação do dia 2</emphasis>, os outros serviços essenciais e não essenciais do Ceph, por exemplo, gateways e pilha de monitoramento, são implantados.
    </para>
   </listitem>
  </varlistentry>
 </variablelist>
 <important>
  <para>
   Observe que a documentação da comunidade do Ceph usa o comando <command>cephadm bootstrap</command> durante a implantação inicial. O <systemitem class="resource">ceph-salt</systemitem> chama o comando <command>cephadm bootstrap</command> automaticamente. O comando <command>cephadm bootstrap</command> não deve ser executado diretamente. Qualquer implantação manual de cluster do Ceph que use o <command>cephadm bootstrap</command> não será suportada.
  </para>
 </important>
 <sect1 xml:id="cha-ceph-install-relnotes">
  <title>Ler os detalhes da versão</title>

  <para>
   Nos detalhes da versão, você encontra mais informações sobre o que mudou desde a versão anterior do SUSE Enterprise Storage. Consulte os detalhes da versão para verificar se:
  </para>

  <itemizedlist>
   <listitem>
    <para>
     seu hardware precisa de considerações especiais.
    </para>
   </listitem>
   <listitem>
    <para>
     qualquer pacote de software usado foi significativamente modificado.
    </para>
   </listitem>
   <listitem>
    <para>
     são necessárias precauções especiais para a instalação.
    </para>
   </listitem>
  </itemizedlist>

  <para>
   Os detalhes da versão também apresentam informações que não puderam ser incluídas a tempo no manual. Eles também incluem notas sobre problemas conhecidos.
  </para>

  <para>
   Após a instalação do pacote <package>release-notes-ses</package>, encontre os detalhes da versão no diretório local <filename>/usr/share/doc/release-notes</filename> ou online em <link xlink:href="https://www.suse.com/releasenotes/"/>.
  </para>
 </sect1>
</chapter>
