<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<glossary xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xml:base="ses_glossary.xml" version="5.0">

 <title>Glossário</title>
 <info>
  <dm:docmanager xmlns:dm="urn:x-suse:ns:docmanager">
   <dm:translation>sim</dm:translation>
   <dm:release>SES 7</dm:release>
  </dm:docmanager>
 </info>
 <glossdiv>
  <title>Geral</title>
  <glossentry><glossterm>Nó de admin</glossterm>
   <glossdef>
    <para>
     O host do qual você executa os comandos relacionados ao Ceph para administrar os hosts do cluster.
    </para>
   </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry><glossterm>Alertmanager</glossterm>
   <glossdef>
    <para>
     Um binário único que processa os alertas enviados pelo servidor Prometheus e notifica o usuário final.
    </para>
   </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry><glossterm>Módulo de sincronização de arquivos</glossterm>
   <glossdef>
    <para>
     Módulo que permite a criação de uma zona do Gateway de Objetos para manter o histórico das versões de objeto do S3.
    </para>
   </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry><glossterm>Compartimento de memória</glossterm>
   <glossdef>
    <para>
     Um ponto que agrega outros nós em uma hierarquia de locais físicos.
    </para>
   </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry><glossterm>cephadm</glossterm>
   <glossdef>
    <para>
     O cephadm implanta e gerencia um cluster do Ceph conectando-se aos hosts do daemon do gerenciador por SSH para adicionar, remover ou atualizar os containers de daemons do Ceph.
    </para>
   </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry><glossterm>CephFS</glossterm>
   <glossdef>
    <para>
     O sistema de arquivos do Ceph.
    </para>
   </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry><glossterm>CephX</glossterm>
   <glossdef>
    <para>
     O protocolo de autenticação do Ceph. O CephX opera como o Kerberos, mas não tem um ponto único de falha.
    </para>
   </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry><glossterm>Cliente do Ceph</glossterm>
   <glossdef>
    <para>
     A coleção de componentes do Ceph que podem acessar um Cluster de Armazenamento do Ceph. Eles incluem o Gateway de Objetos, o Dispositivo de Blocos do Ceph, o CephFS e as bibliotecas, os módulos de kernel e os clientes FUSE correspondentes.
    </para>
   </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry><glossterm><systemitem class="resource">ceph-salt</systemitem></glossterm>
   <glossdef>
    <para>
     Inclui ferramentas para implantação de clusters do Ceph gerenciados pelo cephadm por meio do Salt.
    </para>
   </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry><glossterm>Cluster de Armazenamento do Ceph</glossterm>
   <glossdef>
    <para>
     O conjunto principal do software de armazenamento que armazena os dados do usuário. Esse conjunto consiste em Ceph Monitors e OSDs.
    </para>
   </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry><glossterm>CRUSH, Mapa CRUSH</glossterm>
   <glossdef>
    <para>
     <emphasis>Controlled Replication Under Scalable Hashing</emphasis>: Um algoritmo que determina como armazenar e recuperar dados calculando os locais de armazenamento de dados. O CRUSH requer um mapa de cluster para armazenar e recuperar dados de forma pseudo-aleatória nos OSDs com uma distribuição uniforme dos dados pelo cluster.
    </para>
   </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry><glossterm>Regra CRUSH</glossterm>
   <glossdef>
    <para>
     A regra de posicionamento de dados CRUSH que se aplica a um ou mais pools específicos.
    </para>
   </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry><glossterm>Ceph Dashboard</glossterm>
   <glossdef>
    <para>
     Um aplicativo incorporado de monitoramento e gerenciamento do Ceph baseado na Web que administra vários aspectos e objetos do cluster. O painel de controle é implementado como um módulo do Ceph Manager.
    </para>
   </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry><glossterm>DriveGroups</glossterm>
   <glossdef>
    <para>
     DriveGroups são uma declaração de um ou mais layouts de OSD que podem ser mapeados para unidades físicas. Um layout de OSD define como o Ceph aloca fisicamente o armazenamento OSD na mídia correspondente aos critérios especificados.
    </para>
   </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry><glossterm>Grafana</glossterm>
   <glossdef>
    <para>
     Análise de banco de dados e solução de monitoramento.
    </para>
   </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry><glossterm>Servidor de Metadados</glossterm>
   <glossdef>
    <para>
     O Servidor de Metadados ou MDS é o software de metadados do Ceph.
    </para>
   </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry><glossterm>Ceph Monitor</glossterm>
   <glossdef>
    <para>
     O Ceph Monitor ou MON é o software de monitoração do Ceph.
    </para>
   </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry><glossterm>Ceph Manager</glossterm>
   <glossdef>
    <para>
     O Ceph Manager ou MGR é o software de gerenciador do Ceph, que coleta o estado completo de todo o cluster em um único local.
    </para>
   </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry><glossterm>Nó</glossterm>
   <glossdef>
    <para>
     Qualquer máquina ou servidor único em um cluster do Ceph.
    </para>
   </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry><glossterm>OSD</glossterm>
   <glossdef>
    <para>
     <emphasis>Dispositivo de Armazenamento de Objetos</emphasis>: Uma unidade de armazenamento física ou lógica.
    </para>
   </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry><glossterm>Daemon Ceph OSD</glossterm>
   <glossdef>
    <para>
     O daemon <command>ceph-osd</command> é o componente do Ceph responsável por armazenar objetos em um sistema de arquivos local e por conceder acesso a eles pela rede.
    </para>
   </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry><glossterm>Nó OSD</glossterm>
   <glossdef>
    <para>
     Um nó do cluster que armazena dados, processa a replicação, a recuperação, o preenchimento e a redistribuição de dados e fornece algumas informações de monitoramento aos Ceph Monitors examinando outros daemons Ceph OSD.
    </para>
   </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry><glossterm>Armazenamento de Objetos do Ceph</glossterm>
   <glossdef>
    <para>
     O "produto", o serviço ou os recursos de armazenamento de objetos, que consistem em um Cluster de Armazenamento do Ceph e um Gateway de Objetos do Ceph.
    </para>
   </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry><glossterm>Gateway de Objetos</glossterm>
   <glossdef>
    <para>
     O componente de gateway do S3/Swift do Armazenamento de Objetos do Ceph. Também conhecido como RADOS Gateway (RGW).
    </para>
   </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry><glossterm>PG</glossterm>
   <glossdef>
    <para>
     Grupo de Posicionamento: uma subdivisão de um <emphasis>pool</emphasis>, usado para ajuste de desempenho.
    </para>
   </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry><glossterm>Point Release</glossterm>
   <glossdef>
    <para>
     Qualquer versão Ad Hoc que inclua apenas correções de bug ou segurança.
    </para>
   </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry><glossterm>Pool</glossterm>
   <glossdef>
    <para>
     Partições lógicas para armazenamento de objetos, como imagens de disco.
    </para>
   </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry><glossterm>Prometheus</glossterm>
   <glossdef>
    <para>
     Kit de ferramentas de monitoramento e alertas de sistemas.
    </para>
   </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry><glossterm>Reliable Autonomic Distributed Object Store (RADOS)</glossterm>
   <glossdef>
    <para>
     O conjunto principal do software de armazenamento que armazena os dados do usuário (MON+OSD).
    </para>
   </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry><glossterm>Dispositivo de Blocos RADOS (RBD)</glossterm>
   <glossdef>
    <para>
     O componente de armazenamento de blocos do Ceph. Também conhecido como dispositivo de blocos do Ceph.
    </para>
   </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry><glossterm>Conjunto de Regras</glossterm>
   <glossdef>
    <para>
     Regras para determinar o posicionamento de dados em um pool.
    </para>
   </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry><glossterm>Árvore de roteamento</glossterm>
   <glossdef>
    <para>
     Um termo que representa qualquer diagrama que mostra as várias rotas que um receptor pode executar.
    </para>
   </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry><glossterm>Samba</glossterm>
   <glossdef>
    <para>
     Software de integração do Windows.
    </para>
   </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry><glossterm>Gateway do Samba</glossterm>
   <glossdef>
    <para>
     O Gateway do Samba ingressa no Active Directory no domínio do Windows para autenticar e autorizar usuários.
    </para>
   </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry><glossterm>Várias zonas</glossterm>
   <glossdef>
    <para/>
   </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry><glossterm>zonegroup</glossterm>
   <glossdef>
    <para/>
   </glossdef>
  </glossentry>
 </glossdiv>
</glossary>
