<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<chapter xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xml:base="dashboard_ogws.xml" version="5.0" xml:id="dashboard-ogw">
 <title>Verwalten des Object Gateways</title>
 <info>
  <dm:docmanager xmlns:dm="urn:x-suse:ns:docmanager">
   <dm:translation>Ja</dm:translation>
   <dm:release>SES 7</dm:release>
  </dm:docmanager>
 </info>
 <important>
  <para>
   Bevor Sie beginnen, wird möglicherweise die folgende Meldung angezeigt, wenn Sie versuchen, auf das Object-Gateway-Frontend im Ceph Dashboard zuzugreifen:
  </para>
<screen>
Information
No RGW credentials found, please consult the documentation on how to enable RGW for the dashboard.
Please consult the documentation on how to configure and enable the Object Gateway management functionality.
</screen>
  <para>
   Das liegt daran, dass das Object Gateway nicht automatisch von cephadm für das Ceph Dashboard konfiguriert wurde. Wenn diese Meldung angezeigt wird, folgen Sie den Anweisungen in <xref linkend="dashboard-ogw-enabling"/>, um das Object-Gateway-Frontend für das Ceph Dashboard manuell zu aktivieren.
  </para>
 </important>
 <tip>
  <title>Weitere Informationen zum Object Gateway</title>
  <para>
   Weitere allgemeine Informationen zum Object Gateway finden Sie in <xref linkend="cha-ceph-gw"/>.
  </para>
 </tip>
 <sect1 xml:id="dashboard-ogw-view">
  <title>Abrufen von Object Gateways</title>

  <para>
   Zum Abrufen einer Liste der konfigurierten Object Gateways klicken Sie auf <menuchoice><guimenu>Object Gateway</guimenu><guimenu>Daemons</guimenu></menuchoice>. Die Liste enthält die ID des Gateways, den Hostnamen des Cluster-Knotens, auf dem der Gateway Daemon ausgeführt wird, sowie die Versionsnummer des Gateways.
  </para>

  <para>
   Klicken Sie auf den Dropdown-Pfeil neben dem Namen des Gateways, um detaillierte Informationen über das Gateway anzuzeigen. Die Registerkarte <guimenu>Leistungsindikatoren</guimenu> enthält Details zu Lese-/Schreiboperationen und Cache-Statistiken.
  </para>

  <figure>
   <title>Gateway-Details</title>
   <mediaobject>
    <imageobject role="fo">
     <imagedata fileref="dash_ogw_details.png" width="100%" format="PNG"/>
    </imageobject>
    <imageobject role="html">
     <imagedata fileref="dash_ogw_details.png" width="100%" format="PNG"/>
    </imageobject>
   </mediaobject>
  </figure>
 </sect1>
 <sect1 xml:id="dashboard-ogw-user">
  <title>Verwalten von Object-Gateway-Benutzern</title>

  <para>
   Mit <menuchoice><guimenu>Object Gateway</guimenu><guimenu>Benutzer</guimenu></menuchoice> erhalten Sie eine Liste der vorhandenen Object-Gateway-Benutzer.
  </para>

  <para>
   Klicken Sie auf den Dropdown-Pfeil neben dem Benutzernamen, um Details zum Benutzerkonto anzuzeigen, wie zum Beispiel die Statusinformationen oder die Details zum Benutzer und zu den Bucket-Quoten.
  </para>

  <figure>
   <title>Gateway-Benutzer</title>
   <mediaobject>
    <imageobject role="fo">
     <imagedata fileref="dash_ogw_users_details.png" width="100%" format="PNG"/>
    </imageobject>
    <imageobject role="html">
     <imagedata fileref="dash_ogw_users_details.png" width="100%" format="PNG"/>
    </imageobject>
   </mediaobject>
  </figure>

  <sect2 xml:id="dashboard-ogw-user-create">
   <title>Hinzufügen eines neuen Gateway-Benutzers</title>
   <para>
    Klicken Sie zum Hinzufügen eines neuen Gateway-Benutzers oben links in der Tabellenüberschrift auf <guimenu>Hinzufügen</guimenu>. Geben Sie den Berechtigungsnachweis, Details zum S3-Schlüssel und die Benutzer- und Bucket-Quote ein und bestätigen Sie mit <guimenu>Benutzer erstellen</guimenu>.
   </para>
   <figure>
    <title>Hinzufügen eines neuen Gateway-Benutzers</title>
    <mediaobject>
     <imageobject role="fo">
      <imagedata fileref="dash_ogw_user_add.png" width="75%" format="PNG"/>
     </imageobject>
     <imageobject role="html">
      <imagedata fileref="dash_ogw_user_add.png" width="100%" format="PNG"/>
     </imageobject>
    </mediaobject>
   </figure>
  </sect2>

  <sect2 xml:id="dashboard-ogw-user-delete">
   <title>Löschen von Gateway-Benutzern</title>
   <para>
    Wählen und markieren Sie einen Gateway-Benutzer, den Sie löschen möchten. Klicken Sie auf die Dropdown-Schaltfläche neben <guimenu>Bearbeiten</guimenu> und wählen Sie in der Liste <guimenu>Löschen</guimenu> aus, um das Benutzerkonto zu löschen. Aktivieren Sie das Kontrollkästchen <guimenu>Ja, ich bin sicher</guimenu> und bestätigen Sie mit <guimenu>Benutzer löschen</guimenu>.
   </para>
  </sect2>

  <sect2 xml:id="dashboard-ogw-user-edit">
   <title>Bearbeiten von Gateway-Benutzerdetails</title>
   <para>
    Um Gateway-Benutzerdetails zu ändern, wählen Sie den Benutzer aus und markieren Sie ihn. Klicken Sie oben links in der Tabellenüberschrift auf <guimenu>Bearbeiten</guimenu>.
   </para>
   <para>
    Bearbeiten Sie die grundlegenden oder die zusätzlichen Benutzerinformationen, z. B. die Befähigungen, Schlüssel, Unterbenutzer und Kontingente. Bestätigen Sie mit <guimenu>Benutzer bearbeiten</guimenu>.
   </para>
   <para>
    Die Registerkarte <guimenu>Schlüssel</guimenu> enthält eine schreibgeschützte Liste der Gateway-Benutzer mit ihren Zugriffsschlüsseln und den geheimen Schlüsseln. Zum Abrufen der Schlüssel klicken Sie auf einen Benutzernamen in der Liste und dann oben links in der Tabellenüberschrift auf <guimenu>Anzeigen</guimenu>. Mit dem „Augensymbol“ im Dialogfeld <guimenu>S3-Schlüssel</guimenu> blenden Sie die Schlüssel ein, mit dem Zwischenablagensymbol kopieren Sie den entsprechenden Schlüssel in die Zwischenablage.
   </para>
  </sect2>
 </sect1>
 <sect1 xml:id="dashboard-ogw-bucket">
  <title>Verwalten der Object-Gateway-Buckets</title>

  <para>
   Object Gateway(OGW)-Buckets setzen den Funktionsumfang von OpenStack-Swift-Containern um. Object-Gateway-Buckets fungieren als Container zum Speichern von Datenobjekten.
  </para>

  <para>
   Klicken Sie auf <menuchoice><guimenu>Object Gateway</guimenu><guimenu>Buckets</guimenu></menuchoice>, um eine Liste der Object-Gateway-Buckets anzuzeigen.
  </para>

  <sect2 xml:id="dashboard-ogw-bucket-create">
   <title>Hinzufügen eines neuen Buckets</title>
   <para>
    Klicken Sie zum Hinzufügen eines neuen Object-Gateway-Buckets oben links in der Tabellenüberschrift auf <guimenu>Erstellen</guimenu>. Geben Sie den Namen des Buckets ein, wählen Sie den Inhaber aus und legen Sie das Platzierungsziel fest. Bestätigen Sie mit <guimenu>Bucket erstellen</guimenu>.
   </para>
   <note>
    <para>
     In dieser Phase können Sie durch Auswahl von <guimenu>Aktiviert</guimenu> eine Sperre aktivieren. Sie können dies jedoch auch noch nach der Erstellung konfigurieren. Weitere Informationen zu diesem Thema finden Sie in <xref linkend="dashboard-ogw-bucket-edit"/>.
    </para>
   </note>
  </sect2>

  <sect2 xml:id="dashboard-ogw-bucket-view">
   <title>Anzeigen der Bucket-Details</title>
   <para>
    Klicken Sie auf den Dropdown-Pfeil neben dem Bucket-Namen, um detaillierte Informationen zu einem Object-Gateway-Bucket anzuzeigen.
   </para>
   <figure>
    <title>Gateway Bucket-Details</title>
    <mediaobject>
     <imageobject role="fo">
      <imagedata fileref="dash_ogw_bucket_details.png" width="100%" format="PNG"/>
     </imageobject>
     <imageobject role="html">
      <imagedata fileref="dash_ogw_bucket_details.png" width="100%" format="PNG"/>
     </imageobject>
    </mediaobject>
   </figure>
   <tip>
    <title>Bucket-Quote</title>
    <para>
     Unterhalb der Tabelle <guimenu>Details</guimenu> werden Details zu den Bucket-Quoteneinstellungen angezeigt.
    </para>
   </tip>
  </sect2>

  <sect2 xml:id="dashboard-ogw-bucket-edit">
   <title>Bearbeiten des Buckets</title>
   <para>
    Wählen und markieren Sie einen Bucket und klicken Sie dann oben links in der Tabellenüberschrift auf <guimenu>Bearbeiten</guimenu>.
   </para>
   <para>
    Sie können den Inhaber des Buckets aktualisieren oder die Versionierung, die Multi-Faktor-Authentifizierung oder die Sperre aktivieren. Bestätigen Sie alle Änderungen mit <guimenu>Bucket bearbeiten</guimenu>.
   </para>
   <figure>
    <title>Bearbeiten der Bucket-Details</title>
    <mediaobject>
     <imageobject role="fo">
      <imagedata fileref="dash_ogw_bucket_edit.png" width="100%" format="PNG"/>
     </imageobject>
     <imageobject role="html">
      <imagedata fileref="dash_ogw_bucket_edit.png" width="100%" format="PNG"/>
     </imageobject>
    </mediaobject>
   </figure>
  </sect2>

  <sect2 xml:id="dashboard-ogw-bucket-delete">
   <title>Löschen eines Buckets</title>
   <para>
    Wählen und markieren Sie den Object-Gateway-Bucket, den Sie löschen möchten. Klicken Sie auf die Dropdown-Schaltfläche neben <guimenu>Bearbeiten</guimenu> und wählen Sie in der Liste <guimenu>Löschen</guimenu> aus, um den Bucket zu löschen. Aktivieren Sie das Kontrollkästchen <guimenu>Ja, ich bin sicher</guimenu> und bestätigen Sie mit <guimenu>Bucket löschen</guimenu>.
   </para>
  </sect2>
 </sect1>
</chapter>
