<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet href="urn:x-suse:xslt:profiling:docbook51-profile.xsl"
 type="text/xml"
 title="Profiling step"?>
<sect1 xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xml:base="common_intro_available_doc.xml" xml:lang="es" version="5.1">
 <title>Documentación disponible</title>

 <info>
  <dm:docmanager xmlns:dm="urn:x-suse:ns:docmanager">
   <dm:translation>sí</dm:translation>
   <dm:release>SES 7</dm:release>
  </dm:docmanager>
 </info>

 <note>
  <title>documentación en línea y actualizaciones más recientes</title>
  <para>
   La documentación de nuestros productos está disponible en <link os="sles;sled" xlink:href="https://documentation.suse.com"/>, donde también encontrará las actualizaciones más recientes y podrá explorar o descargar la documentación en diferentes formatos. Las últimas actualizaciones de la documentación se pueden encontrar en la versión en inglés.
  </para>
 </note>

 <para>
  Además, la documentación del producto también estará disponible en el sistema instalado, en la vía <filename>/usr/share/doc/manual</filename>. Se incluye en un paquete de RPM denominado
  <package>ses-manual_<replaceable>CÓDIGO_DE_IDIOMA</replaceable></package>. Instálelo si aún no está en el sistema, por ejemplo:
 </para>

<screen><prompt role="root">root # </prompt>zypper install ses-manual_en</screen>

 <para>
  La documentación disponible para este producto es la siguiente:
 </para>

 <variablelist>
  <varlistentry>
   <term><link xlink:href="https://documentation.suse.com/ses/html/ses-all/book-storage-deployment.html"><citetitle>Guía de distribución</citetitle></link></term>
   <listitem>
    <para>
     Esta guía se centra en la distribución de un clúster de Ceph básico y en cómo distribuir servicios adicionales. También se describen los pasos necesarios para actualizar a SUSE Enterprise Storage 7 desde la versión anterior del producto.
    </para>
   </listitem>
  </varlistentry>
  <varlistentry>
   <term><link xlink:href="https://documentation.suse.com/ses/html/ses-all/book-storage-admin.html"><citetitle>Guía de administración y operaciones</citetitle></link></term>
   <listitem>
    <para>
     Esta guía se centra en las tareas rutinarias de las que usted, como administrador, debe ocuparse después de que se haya distribuido el clúster de Ceph básico (operaciones del día 2). También describe todas las formas admitidas para acceder a los datos almacenados en un clúster de Ceph.
    </para>
   </listitem>
  </varlistentry>
  <varlistentry>
   <term><link xlink:href="https://documentation.suse.com/ses/html/ses-all/book-storage-security.html"><citetitle>Guía de protección de la seguridad</citetitle></link></term>
   <listitem>
    <para>
     Esta guía se centra en cómo garantizar la seguridad del clúster.
    </para>
   </listitem>
  </varlistentry>
  <varlistentry>
   <term><link xlink:href="https://documentation.suse.com/ses/html/ses-all/book-storage-troubleshooting.html"><citetitle>Guía de resolución de problemas</citetitle></link></term>
   <listitem>
    <para>
     Esta guía describe varios problemas comunes al ejecutar SUSE Enterprise Storage 7 y otros problemas relacionados con los componentes relevantes, como Ceph u Object Gateway.
    </para>
   </listitem>
  </varlistentry>
  <varlistentry>
   <term><link xlink:href="https://documentation.suse.com/ses/html/ses-all/book-storage-windows.html"><citetitle>Guía de SUSE Enterprise Storage para Windows</citetitle></link></term>
   <listitem>
    <para>
     Esta guía describe la integración, instalación y configuración de entornos Microsoft Windows y SUSE Enterprise Storage mediante el controlador de Windows.
    </para>
   </listitem>
  </varlistentry>
 </variablelist>
</sect1>
