<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<chapter xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xml:base="dashboard_users.xml" version="5.0" xml:id="dashboard-user-mgmt">
 <title>Gestión de usuarios y funciones de Ceph Dashboard</title>
 <info>
  <dm:docmanager xmlns:dm="urn:x-suse:ns:docmanager">
   <dm:translation>sí</dm:translation>
   <dm:release>SES 7</dm:release>
  </dm:docmanager>
 </info>
 <para>
  En el <xref linkend="dashboard-user-roles"/> ya se describió la gestión de usuarios de la consola que se realiza mediante los comandos de Ceph en la línea de comandos.
 </para>
 <para>
  En esta sección se describe cómo gestionar cuentas de usuario mediante la interfaz de usuario Web de la consola.
 </para>
 <sect1 xml:id="dashboard-listing-users">
  <title>Listas de usuarios</title>

  <para>
   Haga clic en <inlinemediaobject>
   <imageobject role="fo">
    <imagedata fileref="dash_icon_gear.png" width="1.3em" format="PNG"/>
   </imageobject>
   <imageobject role="html">
    <imagedata fileref="dash_icon_gear.png" width="1.3em" format="PNG"/>
   </imageobject>
   </inlinemediaobject> en el menú de utilidades y seleccione <guimenu>Gestión de usuarios</guimenu>.
  </para>

  <para>
   La lista contiene el nombre de usuario de cada usuario, el nombre completo, el correo electrónico, una lista de funciones asignadas, si la función está habilitada y la fecha de caducidad de la contraseña.
  </para>

  <figure>
   <title>Gestión de usuarios</title>
   <mediaobject>
    <imageobject role="fo">
     <imagedata fileref="dash_users.png" width="100%" format="PNG"/>
    </imageobject>
    <imageobject role="html">
     <imagedata fileref="dash_users.png" width="100%" format="PNG"/>
    </imageobject>
   </mediaobject>
  </figure>
 </sect1>
 <sect1 xml:id="dashboard-adding-users">
  <title>Adición de nuevos usuarios</title>

  <para>
   Haga clic en <guimenu>Crear</guimenu> en la parte superior izquierda del encabezado de la tabla para añadir un nuevo usuario. Introduzca su nombre de usuario, contraseña y, opcionalmente, un nombre completo y un correo electrónico.
  </para>

  <figure>
   <title>Adición de un usuario</title>
   <mediaobject>
    <imageobject role="fo">
     <imagedata fileref="dash_user_add.png" width="100%" format="PNG"/>
    </imageobject>
    <imageobject role="html">
     <imagedata fileref="dash_user_add.png" width="100%" format="PNG"/>
    </imageobject>
   </mediaobject>
  </figure>

  <para>
   Haga clic en el icono de lápiz pequeño para asignar funciones predefinidas al usuario. Para confirmar, haga clic en <guimenu>Crear usuario</guimenu>.
  </para>
 </sect1>
 <sect1 xml:id="dashboard-editing-users">
  <title>Edición de usuarios</title>

  <para>
   Haga clic en la fila de un usuario para resaltarlo. Seleccione <guimenu>Editar</guimenu> para modificar los detalles del usuario. Para confirmar, haga clic en <guimenu>Editar usuario.</guimenu>
  </para>
 </sect1>
 <sect1 xml:id="dashboard-deleting-users">
  <title>Supresión de usuarios</title>

  <para>
   Haga clic en la fila de de un usuario para resaltarlo. Seleccione el botón desplegable situado junto a <guimenu>Editar</guimenu> y seleccione <guimenu>Suprimir</guimenu> en la lista para suprimir la cuenta de usuario. Active la casilla de verificación <guimenu>Sí, seguro</guimenu> y haga clic en <guimenu>Suprimir usuario</guimenu> para confirmar.
  </para>
 </sect1>
 <sect1 xml:id="dashboard-listing-user-roles">
  <title>Listado de las funciones de usuario</title>

  <para>
   Haga clic en <inlinemediaobject>
   <imageobject role="fo">
    <imagedata fileref="dash_icon_gear.png" width="1.3em" format="PNG"/>
   </imageobject>
   <imageobject role="html">
    <imagedata fileref="dash_icon_gear.png" width="1.3em" format="PNG"/>
   </imageobject>
   </inlinemediaobject>        en el menú de utilidades y seleccione <guimenu>Gestión de usuarios</guimenu>. A continuación, haga clic en la pestaña <guimenu>Funciones</guimenu>.
  </para>

  <para>
   La lista contiene el nombre y la descripción de cada función e indica si se trata de una función del sistema.
  </para>

  <figure>
   <title>Funciones del usuario</title>
   <mediaobject>
    <imageobject role="fo">
     <imagedata fileref="dash_roles.png" width="100%" format="PNG"/>
    </imageobject>
    <imageobject role="html">
     <imagedata fileref="dash_roles.png" width="100%" format="PNG"/>
    </imageobject>
   </mediaobject>
  </figure>
 </sect1>
 <sect1 xml:id="dashboard-adding-roles">
  <title>Adición de funciones personalizadas</title>

  <para>
   Haga clic en <guimenu>Crear</guimenu> en la parte superior izquierda del encabezado de la tabla para añadir una nueva función personalizada. Introduzca los datos correspondientes en <guimenu>Nombre</guimenu> y <guimenu>Descripción</guimenu> y, junto a <guimenu>Permisos,</guimenu> seleccione los permisos adecuados.
  </para>

  <tip>
   <title>limpieza de funciones personalizadas</title>
   <para>
    Si crea funciones de usuario personalizadas y tiene previsto eliminar el clúster de Ceph con el comando <command>ceph-salt purge</command> más adelante, primero debe limpiar las funciones personalizadas. Más detalles en la <xref linkend="ceph-cluster-purge"/>
   </para>
  </tip>

  <figure>
   <title>Adición de una función</title>
   <mediaobject>
    <imageobject role="fo">
     <imagedata fileref="dash_roles_add.png" width="70%" format="PNG"/>
    </imageobject>
    <imageobject role="html">
     <imagedata fileref="dash_roles_add.png" width="70%" format="PNG"/>
    </imageobject>
   </mediaobject>
  </figure>

  <tip>
   <title>activación múltiple</title>
   <para>
    Al activar la casilla de verificación que precede al nombre del tema, se activan todos los permisos para ese tema. Al activar la casilla de verificación <guimenu>Todos</guimenu> se activan todos los permisos para todos los temas.
   </para>
  </tip>

  <para>
   Para confirmar, haga clic en <guimenu>Crear función</guimenu>.
  </para>
 </sect1>
 <sect1 xml:id="dashboard-editing-roles">
  <title>Edición de funciones personalizadas</title>

  <para>
   Haga clic en la fila de un usuario para resaltarlo. Seleccione <guimenu>Editar</guimenu> en la parte superior izquierda del encabezado de la tabla para editar una descripción y los permisos de la función personalizada. Para confirmar, haga clic en <guimenu>Editar función.</guimenu>
  </para>
 </sect1>
 <sect1 xml:id="dashboard-deleting-roles">
  <title>Supresión de funciones personalizadas</title>

  <para>
   Haga clic en la fila de una función para resaltarla. Seleccione el botón desplegable situado junto a <guimenu>Editar</guimenu> y seleccione <guimenu>Suprimir</guimenu> en la lista para suprimir la función. Active la casilla de verificación <guimenu>Sí, seguro</guimenu> y haga clic en <guimenu>Suprimir función</guimenu> para confirmar.
  </para>
 </sect1>
</chapter>
