<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<glossary xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xml:base="ses_glossary.xml" version="5.0">

 <title>Glosario</title>
 <info>
  <dm:docmanager xmlns:dm="urn:x-suse:ns:docmanager">
   <dm:translation>sí</dm:translation>
   <dm:release>SES 7</dm:release>
  </dm:docmanager>
 </info>
 <glossdiv>
  <title>General</title>
  <glossentry><glossterm>Nodo de administración</glossterm>
   <glossdef>
    <para>
     El host desde el que se ejecutan los comandos relacionados con Ceph para administrar los hosts del clúster.
    </para>
   </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry><glossterm>Alertmanager</glossterm>
   <glossdef>
    <para>
     Un binario que gestiona las alertas enviadas por el servidor Prometheus y notifica al usuario final.
    </para>
   </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry><glossterm>Módulo de sincronización de archivos</glossterm>
   <glossdef>
    <para>
     Módulo que permite crear una zona de Object Gateway para mantener el historial de versiones de objetos de S3.
    </para>
   </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry><glossterm>Depósito</glossterm>
   <glossdef>
    <para>
     Un punto que añade otros nodos en una jerarquía de ubicaciones físicas.
    </para>
   </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry><glossterm>cephadm</glossterm>
   <glossdef>
    <para>
     cephadm distribuye y gestiona un clúster de Ceph conectándose a hosts desde el daemon del gestor a través de SSH para añadir, eliminar o actualizar contenedores de daemon de Ceph.
    </para>
   </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry><glossterm>CephFS</glossterm>
   <glossdef>
    <para>
     El sistema de archivos de Ceph.
    </para>
   </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry><glossterm>CephX</glossterm>
   <glossdef>
    <para>
     El protocolo de autenticación de Ceph. Cephx funciona como Kerberos, pero no tiene un punto único de fallo.
    </para>
   </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry><glossterm>Cliente de Ceph</glossterm>
   <glossdef>
    <para>
     Colección de componentes de Ceph que pueden acceder a un clúster de almacenamiento de Ceph. Entre ellos se incluyen Object Gateway, Ceph Block Device, CephFS y sus correspondientes bibliotecas, módulos del kernel y clientes FUSE.
    </para>
   </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry><glossterm><systemitem class="resource">ceph-salt</systemitem></glossterm>
   <glossdef>
    <para>
     Proporciona herramientas para distribuir clústeres de Ceph gestionados por cephadm mediante Salt.
    </para>
   </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry><glossterm>Clúster de almacenamiento de Ceph</glossterm>
   <glossdef>
    <para>
     El conjunto principal de software de almacenamiento donde se almacenan los datos del usuario' Dicho conjunto está formado por los monitores Ceph Monitor y los OSD.
    </para>
   </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry><glossterm>CRUSH, mapa de CRUSH</glossterm>
   <glossdef>
    <para>
     <emphasis>CRUSH</emphasis>: Controlled Replication Under Scalable Hashing (réplica controlada bajo hash escalable) es un algoritmo que determina cómo se deben almacenar y recuperar los datos calculando las ubicaciones de almacenamiento de los datos. CRUSH requiere un mapa del clúster para almacenar de forma pseudoaleatoria y recuperar los datos de los OSD con una distribución uniforme de los datos por el clúster.
    </para>
   </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry><glossterm>Regla de CRUSH</glossterm>
   <glossdef>
    <para>
     La regla de colocación de datos de CRUSH que se aplica a uno o varios repositorios concretos.
    </para>
   </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry><glossterm>Ceph Dashboard</glossterm>
   <glossdef>
    <para>
     Una aplicación integrada de gestión y supervisión de Ceph basada en Web para administrar varios aspectos y objetos del clúster. La consola se implementa como un módulo de Ceph Manager.
    </para>
   </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry><glossterm>DriveGroups</glossterm>
   <glossdef>
    <para>
     DriveGroups es una declaración de uno o varios diseños de OSD que se pueden asignar a unidades físicas. Un diseño de OSD define cómo Ceph asigna físicamente el almacenamiento de OSD en los medios que coinciden con criterios especificados.
    </para>
   </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry><glossterm>Grafana</glossterm>
   <glossdef>
    <para>
     Solución de análisis y supervisión de bases de datos.
    </para>
   </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry><glossterm>Servidor de metadatos</glossterm>
   <glossdef>
    <para>
     El servidor de metadatos, o MDS, es el software de metadatos de Ceph.
    </para>
   </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry><glossterm>Ceph Monitor</glossterm>
   <glossdef>
    <para>
     Ceph Monitor, o MON, es el software de supervisión de Ceph.
    </para>
   </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry><glossterm>Ceph Manager</glossterm>
   <glossdef>
    <para>
     Ceph Manager, o MGR, es el software de gestión de Ceph, que recopila todo el estado de todo el clúster en un solo lugar.
    </para>
   </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry><glossterm>Nodo</glossterm>
   <glossdef>
    <para>
     Cualquier equipo o servidor único de un clúster de Ceph.
    </para>
   </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry><glossterm>OSD</glossterm>
   <glossdef>
    <para>
     <emphasis>Dispositivo de almacenamiento de objetos:</emphasis> unidad de almacenamiento física o lógica.
    </para>
   </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry><glossterm>Daemon Ceph OSD</glossterm>
   <glossdef>
    <para>
     El daemon <command>ceph-osd</command> es el componente de Ceph responsable de almacenar objetos en un sistema de archivos local y de proporcionar acceso a ellos a través de la red.
    </para>
   </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry><glossterm>Nodo de OSD</glossterm>
   <glossdef>
    <para>
     Un nodo de clúster donde se almacenan los datos; se gestiona la réplica de los datos, la recuperación, la reposición y el reequilibrio, y que proporciona detalles de supervisión a los monitores Ceph Monitor mediante la comprobación de otros daemons Ceph OSD.
    </para>
   </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry><glossterm>Almacenamiento de objetos de Ceph</glossterm>
   <glossdef>
    <para>
     El "producto", el servicio o las capacidades de almacenamiento de objetos, formado por un clúster de almacenamiento de Ceph y Ceph Object Gateway.
    </para>
   </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry><glossterm>Object Gateway</glossterm>
   <glossdef>
    <para>
     El componente de pasarela S3/Swift para el almacén de objetos de Ceph. También conocido como pasarela RADOS (RGW).
    </para>
   </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry><glossterm>PG</glossterm>
   <glossdef>
    <para>
     Grupo de colocación: una subdivisión de un <emphasis>repositorio</emphasis> que se utiliza para ajustar el rendimiento.
    </para>
   </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry><glossterm>Versión secundaria</glossterm>
   <glossdef>
    <para>
     Cualquier versión ad hoc que incluye solo correcciones de errores o de seguridad.
    </para>
   </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry><glossterm>Repositorio</glossterm>
   <glossdef>
    <para>
     Las particiones lógicas para almacenar los objetos, como las imágenes de disco.
    </para>
   </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry><glossterm>Prometheus</glossterm>
   <glossdef>
    <para>
     Kit de herramientas de supervisión y alerta de sistemas.
    </para>
   </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry><glossterm>RADOS (Reliable Autonomic Distributed Object Store, almacén de objetos distribuido automático fiable)</glossterm>
   <glossdef>
    <para>
     El conjunto principal de software de almacenamiento donde se almacenan los datos del usuario (MON+OSD).
    </para>
   </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry><glossterm>Dispositivo de bloques RADOS (RBD)</glossterm>
   <glossdef>
    <para>
     El componente de almacenamiento de bloques de Ceph. También conocido como dispositivo de bloques de Ceph.
    </para>
   </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry><glossterm>Conjunto de reglas</glossterm>
   <glossdef>
    <para>
     Las reglas para determinar la ubicación de los datos de un repositorio.
    </para>
   </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry><glossterm>Árbol de enrutamiento</glossterm>
   <glossdef>
    <para>
     Un término dado a cualquier diagrama que muestre las diversas rutas que un receptor puede ejecutar.
    </para>
   </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry><glossterm>Samba</glossterm>
   <glossdef>
    <para>
     Software de integración de Windows.
    </para>
   </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry><glossterm>Samba Gateway</glossterm>
   <glossdef>
    <para>
     Samba Gateway se une a Active Directory en el dominio de Windows para autenticar y autorizar a los usuarios.
    </para>
   </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry><glossterm>Multizona</glossterm>
   <glossdef>
    <para/>
   </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry><glossterm>grupo de zona</glossterm>
   <glossdef>
    <para/>
   </glossdef>
  </glossentry>
 </glossdiv>
</glossary>
