<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<chapter xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xml:base="dashboard_ganesha.xml" version="5.0" xml:id="dash-webui-nfs">
 <title>Gestion de NFS Ganesha</title>
 <info>
  <dm:docmanager xmlns:dm="urn:x-suse:ns:docmanager">
   <dm:translation>oui</dm:translation>
   <dm:release>SES 7</dm:release>
  </dm:docmanager>
 </info>
 <tip>
  <title>plus d'informations sur NFS Ganesha</title>
  <para>
   Pour plus d'informations générales sur NFS Ganesha, reportez-vous au <xref linkend="cha-ceph-nfsganesha"/>.
  </para>
 </tip>
 <para>
  Pour répertorier toutes les exportations NFS disponibles, cliquez sur <guimenu>NFS</guimenu> dans le menu principal.
 </para>
 <para>
  La liste affiche le répertoire de chaque exportation, le nom d'hôte du daemon, le type d'interface dorsale de stockage et son type d'accès.
 </para>
 <figure>
  <title>Liste des exportations NFS</title>
  <mediaobject>
   <imageobject role="fo">
    <imagedata fileref="oa_nfs.png" width="100%" format="PNG"/>
   </imageobject>
   <imageobject role="html">
    <imagedata fileref="oa_nfs.png" width="100%" format="PNG"/>
   </imageobject>
  </mediaobject>
 </figure>
 <para>
  Pour afficher des informations plus détaillées sur une exportation NFS, cliquez sur sa ligne dans le tableau.
 </para>
 <figure>
  <title>Détails de l'exportation NFS</title>
  <mediaobject>
   <imageobject role="fo">
    <imagedata fileref="oa_nfs_status.png" width="100%" format="PNG"/>
   </imageobject>
   <imageobject role="html">
    <imagedata fileref="oa_nfs_status.png" width="100%" format="PNG"/>
   </imageobject>
  </mediaobject>
 </figure>
 <sect1 xml:id="dash-webui-nfs-create">
  <title>Création d'exportations NFS</title>

  <para>
   Pour ajouter un nouvelle exportation NFS, cliquez sur <guimenu>Créer</guimenu> en haut à gauche du tableau des exportations, puis entrez les informations requises.
  </para>

  <figure>
   <title>Ajout d'une nouvelle exportation NFS</title>
   <mediaobject>
    <imageobject role="fo">
     <imagedata fileref="oa_nfs_add.png" width="100%" format="PNG"/>
    </imageobject>
    <imageobject role="html">
     <imagedata fileref="oa_nfs_add.png" width="100%" format="PNG"/>
    </imageobject>
   </mediaobject>
  </figure>

  <procedure>
   <step>
    <para>
     Sélectionnez un ou plusieurs daemons NFS Ganesha qui exécuteront l'exportation.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Sélectionnez une interface dorsale de stockage.
    </para>
    <important>
     <para>
      À l'heure actuelle, seules les exportations NFS soutenues par CephFS sont prises en charge.
     </para>
    </important>
   </step>
   <step>
    <para>
     Sélectionnez un ID utilisateur et d'autres options associées à l'interface dorsale.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Entrez le chemin de répertoire pour l'exportation NFS. Si le répertoire n'existe pas sur le serveur, il est alors créé.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Indiquez d'autres options liées à NFS, telles que la version du protocole NFS prise en charge, le pseudo, le type d'accès, l'action squash ou le protocole de transport.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Si vous devez limiter l'accès à des clients spécifiques, cliquez sur <guimenu>Add clients</guimenu> (Ajouter des clients) et ajoutez leurs adresses IP, ainsi que le type d'accès et les options d'action squash.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Confirmez en cliquant sur <guimenu>Créer une exportation NFS</guimenu>.
    </para>
   </step>
  </procedure>
 </sect1>
 <sect1 xml:id="dash-webui-nfs-delete">
  <title>Suppression des exportations NFS</title>

  <para>
   Pour supprimer une exportation, sélectionnez-la et mettez-la en surbrillance dans la ligne du tableau. Cliquez sur la flèche de liste déroulante en regard du bouton <guimenu>Modifier</guimenu> et sélectionnez <guimenu>Supprimer</guimenu>. Cochez la case <guimenu>Oui</guimenu> et confirmez avec le bouton <guimenu>Supprimer l'exportation NFS</guimenu>.
  </para>
 </sect1>
 <sect1 xml:id="dash-webui-nfs-edit">
  <title>Modification d'exportations NFS</title>

  <para>
   Pour modifier une exportation existante, sélectionnez-la et mettez-la en surbrillance dans la ligne du tableau, puis cliquez sur <guimenu>Modifier</guimenu> en haut à gauche du tableau des exportations.
  </para>

  <para>
   Vous pouvez ensuite régler tous les détails de l'exportation NFS.
  </para>

  <figure>
   <title>Modification d'une exportation NFS</title>
   <mediaobject>
    <imageobject role="fo">
     <imagedata fileref="oa_nfs_edit.png" width="68%" format="PNG"/>
    </imageobject>
    <imageobject role="html">
     <imagedata fileref="oa_nfs_edit.png" width="100%" format="PNG"/>
    </imageobject>
   </mediaobject>
  </figure>
 </sect1>
</chapter>
