<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<chapter xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xml:base="dashboard_users.xml" version="5.0" xml:id="dashboard-user-mgmt">
 <title>Gestion des utilisateurs et des rôles Ceph Dashboard</title>
 <info>
  <dm:docmanager xmlns:dm="urn:x-suse:ns:docmanager">
   <dm:translation>oui</dm:translation>
   <dm:release>SES 7</dm:release>
  </dm:docmanager>
 </info>
 <para>
  La gestion des utilisateurs du tableau de bord effectuée à l'aide de commandes Ceph sur la ligne de commande a déjà été présentée au <xref linkend="dashboard-user-roles"/>.
 </para>
 <para>
  Cette section décrit comment gérer les comptes utilisateur à l'aide de l'interface utilisateur Web du tableau de bord.
 </para>
 <sect1 xml:id="dashboard-listing-users">
  <title>Liste des utilisateurs</title>

  <para>
   Cliquez sur <inlinemediaobject>
   <imageobject role="fo">
    <imagedata fileref="dash_icon_gear.png" width="1.3em" format="PNG"/>
   </imageobject>
   <imageobject role="html">
    <imagedata fileref="dash_icon_gear.png" width="1.3em" format="PNG"/>
   </imageobject>
   </inlinemediaobject>        dans le menu utilitaire, puis sélectionnez <guimenu>Gestion des utilisateurs</guimenu>.
  </para>

  <para>
   La liste contient le nom d'utilisateur de chaque utilisateur, son nom complet, son adresse électronique, la liste des rôles assignés, l'état d'activation du rôle et la date d'expiration du mot de passe.
  </para>

  <figure>
   <title>Gestion des utilisateurs</title>
   <mediaobject>
    <imageobject role="fo">
     <imagedata fileref="dash_users.png" width="100%" format="PNG"/>
    </imageobject>
    <imageobject role="html">
     <imagedata fileref="dash_users.png" width="100%" format="PNG"/>
    </imageobject>
   </mediaobject>
  </figure>
 </sect1>
 <sect1 xml:id="dashboard-adding-users">
  <title>Ajout de nouveaux utilisateurs</title>

  <para>
   Cliquez sur <guimenu>Créer</guimenu> en haut à gauche de l'en-tête de tableau pour ajouter un nouvel utilisateur. Entrez son nom d'utilisateur, son mot de passe et éventuellement un nom complet et une adresse électronique.
  </para>

  <figure>
   <title>Ajout d'un utilisateur</title>
   <mediaobject>
    <imageobject role="fo">
     <imagedata fileref="dash_user_add.png" width="100%" format="PNG"/>
    </imageobject>
    <imageobject role="html">
     <imagedata fileref="dash_user_add.png" width="100%" format="PNG"/>
    </imageobject>
   </mediaobject>
  </figure>

  <para>
   Cliquez sur la petite icône de crayon pour assigner des rôles prédéfinis à l'utilisateur. Confirmez en cliquant sur le bouton <guimenu>Créer Utilisateur</guimenu>.
  </para>
 </sect1>
 <sect1 xml:id="dashboard-editing-users">
  <title>Modification des utilisateurs</title>

  <para>
   Dans le tableau, cliquez sur la ligne d'un utilisateur pour la mettre en surbrillance, puis sélectionnez <guimenu>Modifier</guimenu> pour éditer les détails de l'utilisateur. Confirmez en cliquant sur le bouton <guimenu>Edit User</guimenu> (Modifier l'utilisateur).
  </para>
 </sect1>
 <sect1 xml:id="dashboard-deleting-users">
  <title>Suppression d'utilisateurs</title>

  <para>
   Cliquez sur la ligne d'un utilisateur dans le tableau pour la mettre en surbrillance, puis sélectionnez le bouton de liste déroulante en regard de <guimenu>Modifier</guimenu> et sélectionnez <guimenu>Supprimer</guimenu> dans la liste pour supprimer le compte utilisateur. Cochez la case <guimenu>Oui</guimenu> et confirmez avec le bouton <guimenu>Delete User</guimenu> (Supprimer l'utilisateur).
  </para>
 </sect1>
 <sect1 xml:id="dashboard-listing-user-roles">
  <title>Liste des rôles des utilisateurs</title>

  <para>
   Cliquez sur <inlinemediaobject>
   <imageobject role="fo">
    <imagedata fileref="dash_icon_gear.png" width="1.3em" format="PNG"/>
   </imageobject>
   <imageobject role="html">
    <imagedata fileref="dash_icon_gear.png" width="1.3em" format="PNG"/>
   </imageobject>
   </inlinemediaobject>        dans le menu utilitaire, puis sélectionnez <guimenu>Gestion des utilisateurs</guimenu>. Cliquez ensuite sur l'onglet <guimenu>Rôles</guimenu>.
  </para>

  <para>
   La liste contient le nom et la description de chaque rôle, et indique s'il s'agit d'un rôle système.
  </para>

  <figure>
   <title>Rôles utilisateur</title>
   <mediaobject>
    <imageobject role="fo">
     <imagedata fileref="dash_roles.png" width="100%" format="PNG"/>
    </imageobject>
    <imageobject role="html">
     <imagedata fileref="dash_roles.png" width="100%" format="PNG"/>
    </imageobject>
   </mediaobject>
  </figure>
 </sect1>
 <sect1 xml:id="dashboard-adding-roles">
  <title>Ajout de rôles personnalisés</title>

  <para>
   Cliquez sur <guimenu>Créer</guimenu> en haut à gauche de l'en-tête de tableau pour ajouter un nouveau rôle personnalisé. Entrez le <guimenu>Nom</guimenu> et la <guimenu>Description</guimenu>, puis en regard de <guimenu>Autorisations</guimenu>, sélectionnez les autorisations appropriées.
  </para>

  <tip>
   <title>purge des rôles personnalisés</title>
   <para>
    Si vous créez des rôles utilisateur personnalisés et avez l'intention de supprimer ultérieurement la grappe Ceph à l'aide de la commande <command>ceph-salt purge</command>, vous devez d'abord purger les rôles personnalisés. Pour plus de détails, reportez-vous à la <xref linkend="ceph-cluster-purge"/>.
   </para>
  </tip>

  <figure>
   <title>Ajout d'un rôle</title>
   <mediaobject>
    <imageobject role="fo">
     <imagedata fileref="dash_roles_add.png" width="70%" format="PNG"/>
    </imageobject>
    <imageobject role="html">
     <imagedata fileref="dash_roles_add.png" width="70%" format="PNG"/>
    </imageobject>
   </mediaobject>
  </figure>

  <tip>
   <title>activation multiple</title>
   <para>
    Si vous cochez la case qui précède le nom du périmètre, vous activez toutes les autorisations pour ce périmètre. Si vous cochez la case <guimenu>Tout</guimenu>, vous activez toutes les autorisations pour tous les périmètres.
   </para>
  </tip>

  <para>
   Confirmez en cliquant sur le bouton <guimenu>Créer un rôle</guimenu>.
  </para>
 </sect1>
 <sect1 xml:id="dashboard-editing-roles">
  <title>Modification des rôles personnalisés</title>

  <para>
   Cliquez sur la ligne d'un utilisateur dans le tableau pour la mettre en surbrillance, puis sélectionnez <guimenu>Modifier</guimenu> en haut à gauche de l'en-tête du tableau pour éditer la description et les autorisations du rôle personnalisé. Confirmez en cliquant sur le bouton <guimenu>Edit Role</guimenu> (Modifier le rôle).
  </para>
 </sect1>
 <sect1 xml:id="dashboard-deleting-roles">
  <title>Suppression des rôles personnalisés</title>

  <para>
   Cliquez sur la ligne d'un rôle dans le tableau pour la mettre en surbrillance, puis sélectionnez le bouton de liste déroulante en regard de <guimenu>Modifier</guimenu> et sélectionnez <guimenu>Supprimer</guimenu> dans la liste pour supprimer le rôle. Cochez la case <guimenu>Oui</guimenu> et confirmez avec le bouton <guimenu>Delete Role</guimenu> (Supprimer le rôle).
  </para>
 </sect1>
</chapter>
