<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<chapter xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xml:base="dashboard_pools.xml" version="5.0" xml:id="dashboard-pools">
 <title>Gestion des réserves</title>
 <info>
  <dm:docmanager xmlns:dm="urn:x-suse:ns:docmanager">
   <dm:translation>oui</dm:translation>
   <dm:release>SES 7</dm:release>
  </dm:docmanager>
 </info>
 <tip>
  <title>complément d'informations sur les réserves</title>
  <para>
   Pour plus d'informations générales sur les réserves Ceph, reportez-vous au <xref linkend="ceph-pools"/>. Pour des informations spécifiques sur les réserves codées à effacement, reportez-vous au <xref linkend="cha-ceph-erasure"/>.
  </para>
 </tip>
 <para>
  Pour répertorier toutes les réserves disponibles, cliquez sur <guimenu>Pools</guimenu> (Réserves) dans le menu principal.
 </para>
 <para>
  La liste affiche, pour chaque réserve, le nom, le type, l'application associée, le statut du groupe de placements, la taille des répliques, la dernière modification, le profil de code à effacement, l'ensemble de règles crush, l'utilisation et les statistiques de lecture/écriture.
 </para>
 <figure>
  <title>Liste des réserves</title>
  <mediaobject>
   <imageobject role="fo">
    <imagedata fileref="oa_pools.png" width="100%" format="PNG"/>
   </imageobject>
   <imageobject role="html">
    <imagedata fileref="oa_pools.png" width="100%" format="PNG"/>
   </imageobject>
  </mediaobject>
 </figure>
 <para>
  Cliquez sur la flèche de liste déroulante en regard d'un nom de réserve dans la colonne <guimenu>Nom</guimenu> pour afficher une table étendue contenant des informations détaillées sur la réserve, telles que les détails généraux, les détails de performances et la configuration.
 </para>
 <sect1 xml:id="dashboard-pools-create">
  <title>Ajout d'une nouvelle réserve</title>

  <para>
   Pour ajouter une nouvelle réserve, cliquez sur <guimenu>Créer</guimenu> en haut à gauche du tableau des réserves. Dans le formulaire de la réserve, vous pouvez entrer le nom de la réserve, son type, ses applications, son mode de compression et ses quotas, y compris le nombre maximal d'octets et d'objets. Le formulaire de la réserve calcule lui-même le nombre de groupes de placements qui convient le mieux à cette réserve. Le calcul est basé sur la quantité d'OSD dans la grappe et le type de réserve sélectionné avec ses paramètres spécifiques. Dès qu'un nombre de groupes de placements est défini manuellement, il est remplacé par un nombre calculé. Confirmez en cliquant sur le bouton <guimenu>Create pool</guimenu> (Créer une réserve).
  </para>

  <figure>
   <title>Ajout d'une nouvelle réserve</title>
   <mediaobject>
    <imageobject role="fo">
     <imagedata fileref="oa_pools_add.png" width="70%" format="PNG"/>
    </imageobject>
    <imageobject role="html">
     <imagedata fileref="oa_pools_add.png" width="70%" format="PNG"/>
    </imageobject>
   </mediaobject>
  </figure>
 </sect1>
 <sect1 xml:id="dashboard-pools-delete">
  <title>Suppression de réserves</title>

  <para>
   Pour supprimer une réserve, sélectionnez-la dans la ligne du tableau. Cliquez sur la flèche de liste déroulante en regard du bouton <guimenu>Créer</guimenu>, puis sur <guimenu>Supprimer</guimenu>.
  </para>
 </sect1>
 <sect1 xml:id="dashboard-pools-edit">
  <title>Modification des options d'une réserve</title>

  <para>
   Pour modifier les options d'une réserve, sélectionnez la réserve dans la ligne du tableau, puis cliquez sur <guimenu>Éditer</guimenu> en haut à gauche du tableau des réserves.
  </para>

  <para>
   Vous pouvez modifier le nom de la réserve, augmenter le nombre de groupes de placements et éditer la liste des applications et les paramètres de compression. Confirmez en cliquant sur le bouton <guimenu>Edit pool</guimenu> (Modifier une réserve).
  </para>
 </sect1>
</chapter>
