<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<chapter xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xml:base="deploy_intro.xml" version="5.0" xml:id="deploy-intro">
 <title>Introduction et tâches courantes</title>
 <info>
  <dm:docmanager xmlns:dm="urn:x-suse:ns:docmanager">
   <dm:translation>yes</dm:translation>
   <dm:release>SES 7</dm:release>
  </dm:docmanager>
 </info>
 <para>
  Depuis SUSE Enterprise Storage 7, les services Ceph sont déployés en tant que conteneurs au lieu des paquetages RPM. Le processus de déploiement comporte deux étapes de base :
 </para>
 <variablelist>
  <varlistentry>
   <term>Déploiement d&apos;une grappe Bootstrap</term>
   <listitem>
    <para>
     Cette phase est appelée <emphasis>Déploiement du jour 1</emphasis> et comprend les tâches suivantes : elle comprend l&apos;installation du système d&apos;exploitation sous-jacent, la configuration de l&apos;infrastructure Salt et le déploiement de la grappe minimale qui se compose d&apos;un service MON et d&apos;un service MGR.
    </para>
    <itemizedlist>
     <listitem>
      <para>
       Installez et effectuez la configuration de base du système d&apos;exploitation sous-jacent (SUSE Linux Enterprise Server 15 SP3) sur tous les noeuds de la grappe.
      </para>
     </listitem>
     <listitem>
      <para>
       Déployez l&apos;infrastructure Salt sur tous les noeuds de la grappe pour préparer le déploiement initial via <systemitem class="resource">ceph-salt</systemitem>.
      </para>
     </listitem>
     <listitem>
      <para>
       Configurez les propriétés de base de la grappe via <systemitem class="resource">ceph-salt</systemitem> et déployez-la.
      </para>
     </listitem>
    </itemizedlist>
   </listitem>
  </varlistentry>
  <varlistentry>
   <term>Déploiement de services supplémentaires</term>
   <listitem>
    <para>
     Dans le cadre du <emphasis>Déploiement du jour 2</emphasis>, des services Ceph essentiels et non essentiels, par exemple des passerelles et une pile de surveillance, sont déployés.
    </para>
   </listitem>
  </varlistentry>
 </variablelist>
 <important>
  <para>
   Notez que la documentation de la communauté Ceph utilise la commande de démarrage <command>cephadm bootstrap</command> lors du déploiement initial. <systemitem class="resource">ceph-salt</systemitem> invoque automatiquement la commande <command>cephadm bootstrap</command>. La commande <command>cephadm bootstrap</command> ne doit pas être exécutée directement. Tout déploiement manuel de grappes Ceph à l&apos;aide de l&apos;outil de <command>cephdm bootstrap</command> ne sera pas pris en charge.
  </para>
 </important>
 <sect1 xml:id="cha-ceph-install-relnotes">
  <title>Lisez les notes de version</title>

  <para>
   Les notes de version contiennent des informations supplémentaires sur les modifications apportées depuis la version précédente de SUSE Enterprise Storage. Consultez les notes de version pour vérifier les aspects suivants :
  </para>

  <itemizedlist>
   <listitem>
    <para>
     Votre matériel doit tenir compte de certaines considérations spéciales.
    </para>
   </listitem>
   <listitem>
    <para>
     Les paquetages logiciels utilisés ont été considérablement modifiés.
    </para>
   </listitem>
   <listitem>
    <para>
     Des précautions spéciales sont nécessaires pour votre installation.
    </para>
   </listitem>
  </itemizedlist>

  <para>
   Les notes de version incluent également des informations de dernière minute qui, faute de temps, n&apos;ont pas pu être intégrées au manuel. Elles contiennent également des notes concernant les problèmes connus.
  </para>

  <para>
   Une fois le paquetage <package>release-notes-ses</package> installé, vous trouverez les notes de version en local dans le répertoire <filename>/usr/share/doc/release-notes</filename> ou en ligne à l&apos;adresse <link xlink:href="https://www.suse.com/releasenotes/"/>.
  </para>
 </sect1>
</chapter>
