<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<glossary xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xml:base="ses_glossary.xml" version="5.0">

 <title>Glossaire</title>
 <info>
  <dm:docmanager xmlns:dm="urn:x-suse:ns:docmanager">
   <dm:translation>oui</dm:translation>
   <dm:release>SES 7</dm:release>
  </dm:docmanager>
 </info>
 <glossdiv>
  <title>Général</title>
  <glossentry><glossterm>Noeud Admin</glossterm>
   <glossdef>
    <para>
     Hôte à partir duquel vous exécutez les commandes associées à Ceph pour gérer les hôtes de la grappe.
    </para>
   </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry><glossterm>Alertmanager</glossterm>
   <glossdef>
    <para>
     Binaire unique qui traite les alertes envoyées par le serveur Prometheus et avertit l'utilisateur final.
    </para>
   </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry><glossterm>Module de synchronisation de l'archivage</glossterm>
   <glossdef>
    <para>
     Module permettant de créer une zone Object Gateway pour conserver l'historique des versions d'objets S3.
    </para>
   </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry><glossterm>Compartiment</glossterm>
   <glossdef>
    <para>
     Point qui regroupe d'autres noeuds dans une hiérarchie d'emplacements physiques.
    </para>
   </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry><glossterm>cephadm</glossterm>
   <glossdef>
    <para>
     cephdm déploie et gère une grappe Ceph en se connectant aux hôtes à partir du daemon du gestionnaire via SSH pour ajouter, supprimer ou mettre à jour les conteneurs du daemon Ceph.
    </para>
   </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry><glossterm>CephFS</glossterm>
   <glossdef>
    <para>
     Système de fichiers Ceph.
    </para>
   </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry><glossterm>CephX</glossterm>
   <glossdef>
    <para>
     Protocole d'authentification Ceph. Cephx fonctionne comme Kerberos, mais sans point d'échec unique.
    </para>
   </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry><glossterm>Client Ceph</glossterm>
   <glossdef>
    <para>
     Collection de composants Ceph qui peuvent accéder à une grappe de stockage Ceph. Il s'agit notamment de l'instance Object Gateway, du périphérique de bloc Ceph, de CephFS et des bibliothèques, modules de kernel et clients FUSE correspondants.
    </para>
   </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry><glossterm><systemitem class="resource">ceph-salt</systemitem></glossterm>
   <glossdef>
    <para>
     Fournit des outils pour le déploiement de grappes Ceph gérées par cephadm à l'aide de Salt.
    </para>
   </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry><glossterm>Grappe de stockage Ceph</glossterm>
   <glossdef>
    <para>
     Ensemble de base du logiciel de stockage qui conserve les données de l'utilisateur. Un tel ensemble comprend des moniteurs Ceph et des OSD.
    </para>
   </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry><glossterm>CRUSH, carte CRUSH</glossterm>
   <glossdef>
    <para>
     <emphasis>Controlled Replication Under Scalable Hashing</emphasis> (Réplication contrôlée sous hachage évolutif) : algorithme qui détermine comment stocker et récupérer des données en calculant les emplacements de stockage de données. CRUSH requiert une assignation de votre grappe pour stocker et récupérer de façon pseudo-aléatoire des données dans les OSD avec une distribution uniforme des données à travers la grappe.
    </para>
   </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry><glossterm>Règle CRUSH</glossterm>
   <glossdef>
    <para>
     Règle de placement de données CRUSH qui s'applique à une ou plusieurs réserves en particulier.
    </para>
   </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry><glossterm>Ceph Dashboard</glossterm>
   <glossdef>
    <para>
     Application intégrée de gestion et de surveillance Ceph basée sur le Web pour gérer divers aspects et objets de la grappe. Le tableau de bord est implémenté en tant que module Ceph Manager.
    </para>
   </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry><glossterm>Groupes d'unités</glossterm>
   <glossdef>
    <para>
     Les groupes d'unités sont une déclaration d'une ou de plusieurs dispositions OSD pouvant être assignées à des unités physiques. Une disposition OSD définit la manière dont Ceph alloue physiquement l'espace de stockage OSD sur le support en fonction des critères spécifiés.
    </para>
   </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry><glossterm>Grafana</glossterm>
   <glossdef>
    <para>
     Solution de surveillance et d'analyse de base de données.
    </para>
   </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry><glossterm>Serveur de métadonnées</glossterm>
   <glossdef>
    <para>
     Le serveur de métadonnées aussi appelé MDS est le logiciel de métadonnées Ceph.
    </para>
   </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry><glossterm>Ceph Monitor</glossterm>
   <glossdef>
    <para>
     Ceph Monitor ou MON est le logiciel du moniteur Ceph.
    </para>
   </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry><glossterm>Ceph Manager</glossterm>
   <glossdef>
    <para>
     Ceph Manager ou MGR est le logiciel du gestionnaire Ceph qui centralise tous les états de l'ensemble de la grappe au même endroit.
    </para>
   </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry><glossterm>Noeud</glossterm>
   <glossdef>
    <para>
     Désigne une machine ou serveur dans une grappe Ceph.
    </para>
   </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry><glossterm>OSD</glossterm>
   <glossdef>
    <para>
     <emphasis>Périphérique de stockage d'objets :</emphasis> unité de stockage physique ou logique.
    </para>
   </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry><glossterm>Daemon Ceph OSD</glossterm>
   <glossdef>
    <para>
     Le daemon <command>ceph-osd</command> est le composant de Ceph chargé de stocker les objets sur un système de fichiers local et de fournir un accès à ces objets via le réseau.
    </para>
   </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry><glossterm>Noeud OSD</glossterm>
   <glossdef>
    <para>
     Noeud de grappe qui stocke des données, gère la réplication de données, la récupération, le remplissage, le rééquilibrage et qui fournit des informations de surveillance aux moniteurs Ceph en contrôlant d'autres daemons Ceph OSD.
    </para>
   </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry><glossterm>Espace de stockage d'objets Ceph</glossterm>
   <glossdef>
    <para>
     « Produit », service ou fonctionnalités du stockage d'objets, qui se compose d'une grappe de stockage Ceph et d'une instance Ceph Object Gateway.
    </para>
   </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry><glossterm>Object Gateway</glossterm>
   <glossdef>
    <para>
     Composant de passerelle S3/Swift pour la zone de stockage des objets Ceph. Également appelée passerelle RADOS (RGW).
    </para>
   </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry><glossterm>PG</glossterm>
   <glossdef>
    <para>
     Placement Group (Groupe de placement) : sous-division d'une <emphasis>réserve</emphasis> utilisée à des fins d'optimisation des performances.
    </para>
   </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry><glossterm>Version ponctuelle</glossterm>
   <glossdef>
    <para>
     Toute version ad hoc qui inclut uniquement des correctifs de bogues ou de sécurité.
    </para>
   </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry><glossterm>Réserve</glossterm>
   <glossdef>
    <para>
     Partitions logiques pour le stockage d'objets, tels que des images de disque.
    </para>
   </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry><glossterm>Prometheus</glossterm>
   <glossdef>
    <para>
     Toolkit de surveillance et d'alerte des systèmes.
    </para>
   </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry><glossterm>Zone de stockage fiable des objets distribués autonomes fiable (RADOS)</glossterm>
   <glossdef>
    <para>
     Ensemble de base du logiciel de stockage qui stocke les données de l'utilisateur (MON+OSD).
    </para>
   </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry><glossterm>Périphérique de bloc RADOS (RBD)</glossterm>
   <glossdef>
    <para>
     Composant de stockage de blocs pour Ceph. Également appelé périphérique de bloc Ceph.
    </para>
   </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry><glossterm>Ensemble de règles</glossterm>
   <glossdef>
    <para>
     Règles qui déterminent le placement des données dans une réserve.
    </para>
   </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry><glossterm>Arborescence de routage</glossterm>
   <glossdef>
    <para>
     Terme donné à tout diagramme qui montre les différentes routes qu'un récepteur peut exécuter.
    </para>
   </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry><glossterm>Samba</glossterm>
   <glossdef>
    <para>
     Logiciel d'intégration Windows.
    </para>
   </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry><glossterm>Passerelle Samba</glossterm>
   <glossdef>
    <para>
     La passerelle Samba assure la liaison avec Active Directory dans le domaine Windows pour authentifier et autoriser les utilisateurs.
    </para>
   </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry><glossterm>Multizone</glossterm>
   <glossdef>
    <para/>
   </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry><glossterm>zonegroup</glossterm>
   <glossdef>
    <para/>
   </glossdef>
  </glossentry>
 </glossdiv>
</glossary>
