<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<chapter xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xml:base="admin_nfsganesha.xml" version="5.0" xml:id="cha-ceph-nfsganesha">

 <title>NFS Ganesha</title>
 <info>
  <dm:docmanager xmlns:dm="urn:x-suse:ns:docmanager">
   <dm:translation>sì</dm:translation>
   <dm:release>SES 7</dm:release>
  </dm:docmanager>
 </info>
 <para>
  NFS Ganesha è un server NFS che viene eseguito in uno spazio di indirizzamento dell'utente come parte del kernel del sistema operativo. Con NFS Ganesha, è possibile collegare un meccanismo di memorizzazione, come Ceph, e accedervi da qualsiasi client NFS. Per istruzioni sull'installazione, vedere <xref linkend="deploy-cephadm-day2-service-nfs"/>.
 </para>
 <note>
  <title>prestazioni di NFS Ganesha</title>
  <para>
   A causa dell'aumento dell'overhead del protocollo e della latenza aggiuntiva causati dagli hop di rete extra tra il client e lo storage, l'accesso a Ceph tramite un gateway NFS potrebbe ridurre notevolmente le prestazioni dell'applicazione se confrontate con quelle del CephFS nativo.
  </para>
 </note>
 <para>
  Ogni servizio NFS Ganesha è composto da una gerarchia di configurazione contenente:
 </para>
 <itemizedlist>
  <listitem>
   <para>
    Un <filename>ganesha.conf</filename> di bootstrap
   </para>
  </listitem>
  <listitem>
   <para>
    Un oggetto di configurazione comune RADOS per ciascun servizio
   </para>
  </listitem>
  <listitem>
   <para>
    Un oggetto di configurazione RADOS per ciascuna esportazione
   </para>
  </listitem>
 </itemizedlist>
 <para>
  La configurazione di bootstrap è la configurazione minima per l'avvio del daemon <systemitem class="daemon">nfs-ganesha</systemitem> all'interno di un container. Ciascuna configurazione di bootstrap conterrà una direttiva <literal>%url</literal> che include eventuali configurazioni aggiuntive dell'oggetto di configurazione comune RADOS. L'oggetto di configurazione comune può includere ulteriori direttive <literal>%url</literal> per ciascuna delle esportazioni NFS definite negli oggetti di configurazione RADOS di esportazione.
 </para>
 <figure>
  <title>Struttura di NFS Ganesha</title>
  <mediaobject>
   <imageobject role="fo">
    <imagedata fileref="nfs_ganesha_structure.png" width="75%"/>
   </imageobject>
   <imageobject role="html">
    <imagedata fileref="nfs_ganesha_structure.png" width="75%"/>
   </imageobject>
  </mediaobject>
 </figure>
 <sect1 xml:id="ceph-nfsganesha-nfservice">
  <title>Creazione di un servizio NFS</title>

  <para>
   Per specificare la distribuzione dei servizi Ceph, si consiglia di creare un file con formattazione YAML contenente la specifica dei servizi da distribuire. È possibile creare un file della specifica separato per ogni tipo di servizio oppure specificare più tipi di servizi (o tutti) in un unico file.
  </para>

  <para>
   A seconda dell'opzione scelta, per creare un servizio NFS Ganesha, sarà necessario aggiornare o creare un file con formattazione YAML pertinente. Per ulteriori informazioni sulla creazione del file, vedere <xref linkend="cephadm-service-and-placement-specs"/>.
  </para>

  <para>
   Dopo aver aggiornato o creato il file eseguire quanto riportato di seguito per creare un servizio <literal>nfs-ganesha</literal>:
  </para>

<screen>
<prompt>cephuser@adm &gt; </prompt>ceph orch apply -i <replaceable>FILE_NAME</replaceable>
</screen>
 </sect1>
 <sect1 xml:id="ceph-nfsganesha-services">
  <title>Avvio o riavvio di NFS Ganesha</title>

  <para>
   Per avviare il servizio NFS Ganesha, eseguire:
  </para>

<screen><prompt>cephuser@adm &gt; </prompt>ceph orch start nfs.<replaceable>SERVICE_ID</replaceable></screen>

  <para>
   Per riavviare il servizio NFS Ganesha, eseguire:
  </para>

<screen><prompt>cephuser@adm &gt; </prompt>ceph orch restart nfs.<replaceable>SERVICE_ID</replaceable></screen>

  <para>
   Se si desidera riavviare soltanto un singolo daemon NFS Ganesha, eseguire:
  </para>

<screen><prompt>cephuser@adm &gt; </prompt>ceph orch daemon restart nfs.<replaceable>SERVICE_ID</replaceable></screen>

  <para>
   Quando si avvia o riavvia NFS Ganesha, il timeout di tolleranza per NFS v4 è di 90 secondi. Durante la moratoria, le nuove richieste dai client vengono rifiutate attivamente. Pertanto, è possibile che i client subiscano un rallentamento delle richieste durante la moratoria di NFS.
  </para>
 </sect1>
 <sect1 xml:id="ceph-nfsganesha-list-objects">
  <title>Elenco di oggetti nel pool di recupero NFS</title>

  <para>
   Eseguire quanto riportato di seguito per elencare gli oggetti nel pool di recupero NFS:
  </para>

<screen><prompt>cephuser@adm &gt; </prompt>rados --pool <replaceable>POOL_NAME</replaceable> --namespace <replaceable>NAMESPACE_NAME</replaceable> ls</screen>
 </sect1>
 <sect1 xml:id="ceph-nfsganesha-create-export">
  <title>Creazione di un'esportazione NFS</title>

  <para>
   Eseguire quanto riportato di seguito per creare un'esportazione NFS.
  </para>

  <note>
   <para>
    Modificare il blocco FSAL in modo che includa l'ID e la chiave di accesso segreta dell'utente cephx desiderato.
   </para>
  </note>

<screen><prompt>cephuser@adm &gt; </prompt>rados --pool <replaceable>POOL_NAME</replaceable> --namespace <replaceable>NAMESPACE_NAME</replaceable> put <replaceable>export-1</replaceable> <replaceable>export-1</replaceable></screen>
 </sect1>
 <sect1 xml:id="ceph-nfsganesha-verify">
  <title>Verifica dell'esportazione NFS</title>

  <para>
   NFS v4 crea un elenco di esportazioni nella radice di uno pseudo file system. È possibile verificare che le condivisioni NFS vengano esportate montando <filename>/</filename> del nodo del server NFS Ganesha:
  </para>

<screen><prompt role="root">root # </prompt><command>mount</command> -t nfs <replaceable>nfs_ganesha_server_hostname:/ /path/to/local/mountpoint</replaceable>
<prompt role="root">root # </prompt><command>ls</command> <replaceable>/path/to/local/mountpoint</replaceable> cephfs</screen>

  <note>
   <title>NFS Ganesha è disponibile solo nella versione v4</title>
   <para>
    Per default, cephadm configurerà un server NFS v4. NFS v4 non interagisce con <literal>rpcbind</literal> o con il daemon <literal>mountd</literal>. Gli strumenti del client NFS, come <command>showmount</command>, non visualizzeranno nessuna esportazione configurata.
   </para>
  </note>
 </sect1>
 <sect1 xml:id="ceph-nfsganesha-mount">
  <title>Montaggio dell'esportazione NFS</title>

  <para>
   Per montare la condivisione NFS esportata su un host client, eseguire:
  </para>

<screen><prompt role="root">root # </prompt><command>mount</command> -t nfs <replaceable>nfs_ganesha_server_hostname:/ /path/to/local/mountpoint</replaceable></screen>
 </sect1>
 <sect1 xml:id="ceph-nfsganesha-customrole">
  <title>Cluster NFS Ganesha multipli</title>

  <para>
   È possibile definire più cluster NFS Ganesha per:
  </para>

  <itemizedlist>
   <listitem>
    <para>
     Separare i cluster NFS Ganesha per l'accesso a CephFS.
    </para>
   </listitem>
  </itemizedlist>


 </sect1>
</chapter>
