<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sect1 xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xml:base="common_intro_feedback.xml" xml:lang="it" version="5.1">
 <title>Invio di feedback</title>

 <info>
  <dm:docmanager xmlns:dm="urn:x-suse:ns:docmanager">
   <dm:translation>sì</dm:translation>
  </dm:docmanager>
 </info>

 <para>
  Qualsiasi feedback e contributo alla presente documentazione è ben accetto. È possibile lasciare il proprio feedback tramite tanti canali diversi:
 </para>

 <variablelist>
  <varlistentry condition="suse-product">
   <term>Richieste di servizio e supporto</term>
   <listitem>
    <para>
     Per verificare i servizi e le opzioni di supporto disponibili per il proprio prodotto, visitare <link xlink:href="http://www.suse.com/support/"/>.
    </para>
    <para>
     Per aprire una richiesta di servizio, è necessario l'abbonamento al SUSE Customer Center. Andare a <link xlink:href="https://scc.suse.com/support/requests"/>, eseguire il login e fare clic su <guimenu>Crea nuovo</guimenu>.
    </para>
   </listitem>
  </varlistentry>
  <varlistentry>
   <term>Segnalazioni di bug</term>
   <listitem>
    <para>
     Segnalare i problemi relativi alla documentazione all'indirizzo <link condition="suse-product" xlink:href="https://bugzilla.suse.com/"/>. Per la segnalazione dei problemi, è necessario un account Bugzilla.
    </para>
    <para>
     Per semplificare il processo, è possibile utilizzare i collegamenti per la <guimenu>segnalazione dei bug della documentazione</guimenu>, accanto ai titoli nella versione HTML del presente documento, che preselezionano la categoria e il prodotto corretti in Bugzilla e indirizzano alla sezione corrente. È possibile iniziare a digitare subito la segnalazione di bug.
    </para>
   </listitem>
  </varlistentry>
  <varlistentry>
   <term>Contributi</term>
   <listitem>
    <para>
     Per contribuire alla presente documentazione, utilizzare i collegamenti <guimenu>Modifica sorgente</guimenu>, accanto ai titoli nella versione HTML del documento, che indirizzano al codice sorgente su GitHub, dove è possibile aprire una richiesta pull. Per inviare un contributo, è necessario un account GitHub.
    </para>
    <para>
     Per ulteriori informazioni sull'ambiente di documentazione utilizzato, vedere il file README dell'archivio all'indirizzo <link xlink:href="https://github.com/SUSE/doc-ses"/>.
    </para>
   </listitem>
  </varlistentry>
  <varlistentry>
   <term>Posta</term>
   <listitem>
    <para>
     È inoltre possibile segnalare errori e inviare feedback sulla documentazione scrivendo all'indirizzo <email>doc-team@suse.com</email>. Includere il titolo del documento, la versione del prodotto e la data di pubblicazione del documento. Inoltre, includere il titolo e il numero della sezione pertinente (o specificare l'URL) e fornire una breve descrizione del problema.
    </para>
   </listitem>
  </varlistentry>
  
  
 </variablelist>
</sect1>
