<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet href="urn:x-suse:xslt:profiling:docbook51-profile.xsl"
 type="text/xml"
 title="Profiling step"?>
<sect1 xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xml:base="common_intro_available_doc.xml" xml:lang="fr" version="5.1">
 <title>Documentation disponible</title>

 <info>
  <dm:docmanager xmlns:dm="urn:x-suse:ns:docmanager">
   <dm:translation>oui</dm:translation>
   <dm:release>SES 7</dm:release>
  </dm:docmanager>
 </info>

 <note>
  <title>documentation en ligne et dernières mises à jour</title>
  <para>
   La documentation relative à nos produits est disponible à la page <link os="sles;sled" xlink:href="https://documentation.suse.com"/>, où vous pouvez également rechercher les dernières mises à jour et parcourir ou télécharger la documentation dans différents formats. Les dernières mises à jour de la documentation sont disponibles dans la version en anglais.
  </para>
 </note>

 <para>
  En outre, la documentation sur le produit est disponible dans votre système sous <filename>/usr/share/doc/manual</filename>. Elle est incluse dans un paquetage RPM nommé
  <package>ses-manual_<replaceable>LANG_CODE</replaceable></package>. S'il ne se trouve pas déjà sur votre système, installez-le. Par exemple :
 </para>

<screen><prompt role="root">root # </prompt>zypper install ses-manual_en</screen>

 <para>
  La documentation suivante est disponible pour ce produit :
 </para>

 <variablelist>
  <varlistentry>
   <term><link xlink:href="https://documentation.suse.com/ses/html/ses-all/book-storage-deployment.html"><citetitle>Guide de déploiement</citetitle></link></term>
   <listitem>
    <para>
     Ce guide est axé sur le déploiement d'une grappe Ceph de base et sur la manière de déployer des services supplémentaires. Il couvre également les étapes de mise à niveau vers SUSE Enterprise Storage 7 à partir de la version précédente du produit.
    </para>
   </listitem>
  </varlistentry>
  <varlistentry>
   <term><link xlink:href="https://documentation.suse.com/ses/html/ses-all/book-storage-admin.html"><citetitle>Guide d'opérations et d'administration</citetitle></link></term>
   <listitem>
    <para>
     Ce guide est axé sur les tâches de routine que vous devez effectuer en tant qu'administrateur après le déploiement de la grappe Ceph de base (opérations au quotidien). Il décrit également toutes les méthodes prises en charge pour accéder aux données stockées dans une grappe Ceph.
    </para>
   </listitem>
  </varlistentry>
  <varlistentry>
   <term><link xlink:href="https://documentation.suse.com/ses/html/ses-all/book-storage-security.html"><citetitle>Guide de renforcement de la sécurité</citetitle></link></term>
   <listitem>
    <para>
     Ce guide explique comment garantir la sécurité de votre grappe.
    </para>
   </listitem>
  </varlistentry>
  <varlistentry>
   <term><link xlink:href="https://documentation.suse.com/ses/html/ses-all/book-storage-troubleshooting.html"><citetitle>Guide de dépannage</citetitle></link></term>
   <listitem>
    <para>
     Ce guide passe en revue divers problèmes courants lors de l'exécution de SUSE Enterprise Storage 7, ainsi que d'autres problèmes liés aux composants pertinents tels que Ceph ou Object Gateway.
    </para>
   </listitem>
  </varlistentry>
  <varlistentry>
   <term><link xlink:href="https://documentation.suse.com/ses/html/ses-all/book-storage-windows.html"><citetitle>Guide de SUSE Enterprise Storage pour Windows</citetitle></link></term>
   <listitem>
    <para>
     Ce guide décrit l'intégration, l'installation et la configuration des environnements Microsoft Windows et de SUSE Enterprise Storage à l'aide du pilote Windows.
    </para>
   </listitem>
  </varlistentry>
 </variablelist>
</sect1>
