<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet href="urn:x-suse:xslt:profiling:docbook51-profile.xsl"
 type="text/xml"
 title="Profiling step"?>
<sect1 xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xml:base="common_intro_available_doc.xml" xml:lang="it" version="5.1">
 <title>Documentazione disponibile</title>

 <info>
  <dm:docmanager xmlns:dm="urn:x-suse:ns:docmanager">
   <dm:translation>sì</dm:translation>
   <dm:release>SES 7</dm:release>
  </dm:docmanager>
 </info>

 <note>
  <title>documentazione online e ultimi aggiornamenti</title>
  <para>
   La documentazione relativa ai nostri prodotti è disponibile all'indirizzo <link os="sles;sled" xlink:href="https://documentation.suse.com"/>, dove sono disponibili anche gli ultimi aggiornamenti ed è possibile sfogliare ed effettuare il download della documentazione in vari formati. Gli ultimi aggiornamenti della documentazione sono disponibili in lingua inglese.
  </para>
 </note>

 <para>
  Inoltre, la documentazione dei prodotti è disponibile nel sistema installato in <filename>/usr/share/doc/manual</filename>. È inclusa in un pacchetto RPM denominato
  <package>ses-manual_<replaceable>LANG_CODE</replaceable></package>. Installarlo se non è già presente nel sistema, ad esempio:
 </para>

<screen><prompt role="root">root # </prompt>zypper install ses-manual_en</screen>

 <para>
  Per questo prodotto è disponibile la seguente documentazione:
 </para>

 <variablelist>
  <varlistentry>
   <term><link xlink:href="https://documentation.suse.com/ses/html/ses-all/book-storage-deployment.html"><citetitle>Guida all'installazione</citetitle></link></term>
   <listitem>
    <para>
     Questa guida è incentrata sulla distribuzione di un cluster Ceph di base e di servizi aggiuntivi. Illustra inoltre le procedure da completare per eseguire l'upgrade a SUSE Enterprise Storage 7 dalla versione precedente.
    </para>
   </listitem>
  </varlistentry>
  <varlistentry>
   <term><link xlink:href="https://documentation.suse.com/ses/html/ses-all/book-storage-admin.html"><citetitle>Guida all'amministrazione e alle operazioni</citetitle></link></term>
   <listitem>
    <para>
     Questa guida è incentrata sui task di routine che gli amministratori devono completare in seguito alla distribuzione del cluster Ceph di base (operazioni giorno 2). Descrive inoltre tutti i metodi supportati per l'accesso ai dati memorizzati in un cluster Ceph.
    </para>
   </listitem>
  </varlistentry>
  <varlistentry>
   <term><link xlink:href="https://documentation.suse.com/ses/html/ses-all/book-storage-security.html"><citetitle>Guida alla sicurezza avanzata</citetitle></link></term>
   <listitem>
    <para>
     Questa guida descrive le procedure per verificare la protezione del cluster.
    </para>
   </listitem>
  </varlistentry>
  <varlistentry>
   <term><link xlink:href="https://documentation.suse.com/ses/html/ses-all/book-storage-troubleshooting.html"><citetitle>Guida alla soluzione dei problemi</citetitle></link></term>
   <listitem>
    <para>
     Questa guida descrive diversi problemi comuni correlati all'esecuzione di SUSE Enterprise Storage 7 e altri problemi relativi ai componenti pertinenti, come Ceph oppure Object Gateway.
    </para>
   </listitem>
  </varlistentry>
  <varlistentry>
   <term><link xlink:href="https://documentation.suse.com/ses/html/ses-all/book-storage-windows.html"><citetitle>Guida di SUSE Enterprise Storage per Windows</citetitle></link></term>
   <listitem>
    <para>
     Questa guida descrive le procedure di integrazione, installazione e configurazione degli ambienti Microsoft Windows e SUSE Enterprise Storage tramite il driver di Windows.
    </para>
   </listitem>
  </varlistentry>
 </variablelist>
</sect1>
