<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<chapter xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xml:base="dashboard_users.xml" version="5.0" xml:id="dashboard-user-mgmt">
 <title>Gestione degli utenti e dei ruoli del Ceph Dashboard</title>
 <info>
  <dm:docmanager xmlns:dm="urn:x-suse:ns:docmanager">
   <dm:translation>sì</dm:translation>
   <dm:release>SES 7</dm:release>
  </dm:docmanager>
 </info>
 <para>
  La gestione degli utenti del dashboard tramite i comandi di Ceph sulla riga di comando è già stata illustrata nella <xref linkend="dashboard-user-roles"/>.
 </para>
 <para>
  Questa sezione descrive come gestire gli account utente tramite l'interfaccia utente Web del dashboard.
 </para>
 <sect1 xml:id="dashboard-listing-users">
  <title>Elenco degli utenti</title>

  <para>
   Fare clic su <inlinemediaobject>
   <imageobject role="fo">
    <imagedata fileref="dash_icon_gear.png" width="1.3em" format="PNG"/>
   </imageobject>
   <imageobject role="html">
    <imagedata fileref="dash_icon_gear.png" width="1.3em" format="PNG"/>
   </imageobject>
   </inlinemediaobject> nel menu dell'utility e selezionare <guimenu>Gestione utenti</guimenu>.
  </para>

  <para>
   L'elenco contiene il nome utente, il nome completo, l'indirizzo e-mail, un elenco dei ruoli assegnati, le informazioni sullo stato di abilitazione del ruolo e la data di scadenza della password di ciascun utente.
  </para>

  <figure>
   <title>Gestione utenti</title>
   <mediaobject>
    <imageobject role="fo">
     <imagedata fileref="dash_users.png" width="100%" format="PNG"/>
    </imageobject>
    <imageobject role="html">
     <imagedata fileref="dash_users.png" width="100%" format="PNG"/>
    </imageobject>
   </mediaobject>
  </figure>
 </sect1>
 <sect1 xml:id="dashboard-adding-users">
  <title>Aggiunta di nuovi utenti</title>

  <para>
   Fare clic su <guimenu>Crea</guimenu> in alto a sinistra nell'intestazione della tabella per aggiungere un nuovo utente. Immettere il nome utente e la password e facoltativamente il nome completo e l'e-mail.
  </para>

  <figure>
   <title>Aggiunta di un utente</title>
   <mediaobject>
    <imageobject role="fo">
     <imagedata fileref="dash_user_add.png" width="100%" format="PNG"/>
    </imageobject>
    <imageobject role="html">
     <imagedata fileref="dash_user_add.png" width="100%" format="PNG"/>
    </imageobject>
   </mediaobject>
  </figure>

  <para>
   Selezionare l'icona a forma di penna per assegnare i ruoli predefiniti all'utente. Confermare con <guimenu>Crea utente</guimenu>.
  </para>
 </sect1>
 <sect1 xml:id="dashboard-editing-users">
  <title>Modifica di utenti</title>

  <para>
   Fare clic sulla riga di tabella corrispondente a un utente per evidenziarla. Selezionare <guimenu>Modifica</guimenu> per modificare i dettagli relativi all'utente. Confermare con <guimenu>Modifica utente</guimenu>.
  </para>
 </sect1>
 <sect1 xml:id="dashboard-deleting-users">
  <title>Eliminazione di utenti</title>

  <para>
   Fare clic sulla riga di tabella corrispondente a un utente per evidenziarla. Selezionare il pulsante a discesa accanto a <guimenu>Modifica</guimenu> e selezionare <guimenu>Elimina</guimenu> dall'elenco per eliminare l'account utente. Attivare la casella di controllo <guimenu>Sì</guimenu> e confermare con <guimenu>Elimina utente</guimenu>.
  </para>
 </sect1>
 <sect1 xml:id="dashboard-listing-user-roles">
  <title>Elenco dei ruoli dell'utente</title>

  <para>
   Fare clic su <inlinemediaobject>
   <imageobject role="fo">
    <imagedata fileref="dash_icon_gear.png" width="1.3em" format="PNG"/>
   </imageobject>
   <imageobject role="html">
    <imagedata fileref="dash_icon_gear.png" width="1.3em" format="PNG"/>
   </imageobject>
   </inlinemediaobject> nel menu dell'utility e selezionare <guimenu>Gestione utenti</guimenu>. Quindi, fare clic sulla scheda <guimenu>Ruoli</guimenu>.
  </para>

  <para>
   L'elenco contiene il nome e la descrizione di ciascun ruolo e indica se si tratta di un ruolo di sistema.
  </para>

  <figure>
   <title>Ruoli dell'utente</title>
   <mediaobject>
    <imageobject role="fo">
     <imagedata fileref="dash_roles.png" width="100%" format="PNG"/>
    </imageobject>
    <imageobject role="html">
     <imagedata fileref="dash_roles.png" width="100%" format="PNG"/>
    </imageobject>
   </mediaobject>
  </figure>
 </sect1>
 <sect1 xml:id="dashboard-adding-roles">
  <title>Aggiunta di ruoli personalizzati</title>

  <para>
   Fare clic su <guimenu>Crea</guimenu> in alto a sinistra nell'intestazione della tabella per aggiungere un nuovo ruolo personalizzato. Immettere il <guimenu>nome</guimenu> e la <guimenu>descrizione</guimenu> e, accanto ad <guimenu>Autorizzazioni</guimenu>, selezionare le autorizzazioni appropriate.
  </para>

  <tip>
   <title>eliminazione definitiva dei ruoli personalizzati</title>
   <para>
    Se si creano ruoli dell'utente personalizzati e si intende rimuovere il cluster Ceph con il comando <command>ceph-salt purge</command> in un secondo momento, è necessario innanzitutto eliminare definitivamente i ruoli personalizzati. Ulteriori dettagli sono disponibili nella <xref linkend="ceph-cluster-purge"/>.
   </para>
  </tip>

  <figure>
   <title>Aggiunta di un ruolo</title>
   <mediaobject>
    <imageobject role="fo">
     <imagedata fileref="dash_roles_add.png" width="70%" format="PNG"/>
    </imageobject>
    <imageobject role="html">
     <imagedata fileref="dash_roles_add.png" width="70%" format="PNG"/>
    </imageobject>
   </mediaobject>
  </figure>

  <tip>
   <title>attivazione multipla</title>
   <para>
    Tramite l'attivazione della casella di controllo accanto al nome dell'argomento, si attivano tutte le autorizzazioni correlate a quest'ultimo. Se si attiva la casella di controllo <guimenu>Tutto</guimenu>, si attivano tutte le autorizzazioni correlate a tutti gli argomenti.
   </para>
  </tip>

  <para>
   Confermare con <guimenu>Crea ruolo</guimenu>.
  </para>
 </sect1>
 <sect1 xml:id="dashboard-editing-roles">
  <title>Modifica dei ruoli personalizzati</title>

  <para>
   Fare clic sulla riga di tabella corrispondente a un utente per evidenziarla. Selezionare <guimenu>Modifica</guimenu> in alto a sinistra nell'intestazione della tabella per modificare la descrizione e le autorizzazioni di un ruolo personalizzato. Confermare con <guimenu>Modifica ruolo</guimenu>.
  </para>
 </sect1>
 <sect1 xml:id="dashboard-deleting-roles">
  <title>Eliminazione dei ruoli personalizzati</title>

  <para>
   Fare clic sulla riga di tabella corrispondente a un ruolo per evidenziarla. Selezionare il pulsante a discesa accanto a <guimenu>Modifica</guimenu> e selezionare <guimenu>Elimina</guimenu> dall'elenco per eliminare il ruolo. Attivare la casella di controllo <guimenu>Sì</guimenu> e confermare con <guimenu>Elimina ruolo</guimenu>.
  </para>
 </sect1>
</chapter>
