<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<chapter xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xml:base="dashboard_pools.xml" version="5.0" xml:id="dashboard-pools">
 <title>Gestione dei pool</title>
 <info>
  <dm:docmanager xmlns:dm="urn:x-suse:ns:docmanager">
   <dm:translation>sì</dm:translation>
   <dm:release>SES 7</dm:release>
  </dm:docmanager>
 </info>
 <tip>
  <title>ulteriori informazioni sui pool</title>
  <para>
   Per informazioni generali sui pool Ceph, fare riferimento a <xref linkend="ceph-pools"/>. Per informazioni specifiche sui pool con codice di cancellazione, fare riferimento al <xref linkend="cha-ceph-erasure"/>.
  </para>
 </tip>
 <para>
  Per elencare tutti i pool disponibili, fare clic su <guimenu>Pools (Pool)</guimenu> nel menu principale.
 </para>
 <para>
  Nell'elenco sono visualizzati il nome, il tipo, l'applicazione correlata, lo stato del gruppo di posizionamento, le dimensioni della replica, l'ultima modifica, il profilo con codice di cancellazione, il set di regole crush, l'utilizzo e le statistiche di lettura/scrittura relativi a ciascun pool.
 </para>
 <figure>
  <title>Elenco di pool</title>
  <mediaobject>
   <imageobject role="fo">
    <imagedata fileref="oa_pools.png" width="100%" format="PNG"/>
   </imageobject>
   <imageobject role="html">
    <imagedata fileref="oa_pools.png" width="100%" format="PNG"/>
   </imageobject>
  </mediaobject>
 </figure>
 <para>
  Fare clic sulla freccia a discesa accanto a un nome del pool nella colonna <guimenu>Nome</guimenu> per visualizzare una tabella estesa con informazioni dettagliate sul pool, come i dettagli generali, sulle prestazioni e la configurazione.
 </para>
 <sect1 xml:id="dashboard-pools-create">
  <title>Aggiunta di un nuovo pool</title>

  <para>
   Per aggiungere un nuovo pool, fare clic su <guimenu>Crea</guimenu> in alto a sinistra nella tabella dei pool. Nel modulo dei pool è possibile immettere il nome, il tipo, le applicazioni, la modalità di compressione e le quote relativi a un pool, incluso il numero massimo di byte e oggetti. Tale modulo calcola in anticipo il numero di gruppi di posizionamento più adatto per il pool specifico. Tale calcolo si basa sul numero di OSD nel cluster e sul tipo di pool selezionato con le relative impostazioni specifiche. Non appena viene impostato manualmente, il numero dei gruppi di posizionamento viene sostituito da un numero calcolato. Confermare con <guimenu>Crea pool</guimenu>.
  </para>

  <figure>
   <title>Aggiunta di un nuovo pool</title>
   <mediaobject>
    <imageobject role="fo">
     <imagedata fileref="oa_pools_add.png" width="70%" format="PNG"/>
    </imageobject>
    <imageobject role="html">
     <imagedata fileref="oa_pools_add.png" width="70%" format="PNG"/>
    </imageobject>
   </mediaobject>
  </figure>
 </sect1>
 <sect1 xml:id="dashboard-pools-delete">
  <title>Eliminazione di pool</title>

  <para>
   Per eliminare un pool, selezionarlo nella riga della tabella. Fare clic sulla freccia a discesa accanto al pulsante <guimenu>Crea</guimenu> e fare clic su <guimenu>Elimina</guimenu>.
  </para>
 </sect1>
 <sect1 xml:id="dashboard-pools-edit">
  <title>Modifica delle opzioni di un pool</title>

  <para>
   Per modificare le opzioni di un pool, selezionare il pool nella riga della tabella e fare clic su <guimenu>Modifica</guimenu> in alto a sinistra nella tabella dei pool.
  </para>

  <para>
   È possibile modificare il nome del pool, aumentare il numero di gruppi di posizionamento e modificare l'elenco delle applicazioni e delle impostazioni di compressione del pool. Confermare con <guimenu>Modifica pool</guimenu>.
  </para>
 </sect1>
</chapter>
