<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<chapter xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xml:base="dashboard_ogws.xml" version="5.0" xml:id="dashboard-ogw">
 <title>Gestione di Object Gateway</title>
 <info>
  <dm:docmanager xmlns:dm="urn:x-suse:ns:docmanager">
   <dm:translation>sì</dm:translation>
   <dm:release>SES 7</dm:release>
  </dm:docmanager>
 </info>
 <important>
  <para>
   Prima di iniziare, quando si tenta di accedere al front-end di Object Gateway sul Ceph Dashboard, potrebbe essere visualizzata la notifica seguente:
  </para>
<screen>
Information
No RGW credentials found, please consult the documentation on how to enable RGW for the dashboard.
Please consult the documentation on how to configure and enable the Object Gateway management functionality.
</screen>
  <para>
   Questa notifica viene visualizzata perché Object Gateway non è stato configurato automaticamente da cephadm per il Ceph Dashboard. Se viene visualizzata questa notifica, seguire le istruzioni descritte nella <xref linkend="dashboard-ogw-enabling"/> per abilitare manualmente il front-end di Object Gateway per il Ceph Dashboard.
  </para>
 </important>
 <tip>
  <title>ulteriori informazioni su Object Gateway</title>
  <para>
   Per ulteriori informazioni generali su Object Gateway, fare riferimento al <xref linkend="cha-ceph-gw"/>.
  </para>
 </tip>
 <sect1 xml:id="dashboard-ogw-view">
  <title>Visualizzazione degli Object Gateway</title>

  <para>
   Fare clic su <menuchoice><guimenu>Object Gateway</guimenu><guimenu>Daemon</guimenu></menuchoice> per visualizzare un elenco degli Object Gateway configurati. L'elenco include l'ID del gateway, il nome host del nodo del cluster su cui è in esecuzione il daemon del gateway e il numero di versione del gateway.
  </para>

  <para>
   Fare clic sulla freccia a discesa accanto al nome del gateway per visualizzare le relative informazioni dettagliate. Nella scheda <guimenu>Contatori delle prestazioni</guimenu> vengono mostrati i dettagli delle operazioni di lettura/scrittura e le statistiche sulla cache.
  </para>

  <figure>
   <title>Dettagli Gateway</title>
   <mediaobject>
    <imageobject role="fo">
     <imagedata fileref="dash_ogw_details.png" width="100%" format="PNG"/>
    </imageobject>
    <imageobject role="html">
     <imagedata fileref="dash_ogw_details.png" width="100%" format="PNG"/>
    </imageobject>
   </mediaobject>
  </figure>
 </sect1>
 <sect1 xml:id="dashboard-ogw-user">
  <title>Gestione degli utenti di Object Gateway</title>

  <para>
   Fare clic su <menuchoice><guimenu>Object Gateway</guimenu><guimenu>Utenti</guimenu></menuchoice> per visualizzare un elenco degli utenti di Object Gateway esistenti.
  </para>

  <para>
   Fare clic sulla freccia a discesa accanto al nome utente per visualizzare i dettagli sull'account utente, come le informazioni sullo stato o i dettagli sulla quota utenti o compartimenti.
  </para>

  <figure>
   <title>Utenti Gateway</title>
   <mediaobject>
    <imageobject role="fo">
     <imagedata fileref="dash_ogw_users_details.png" width="100%" format="PNG"/>
    </imageobject>
    <imageobject role="html">
     <imagedata fileref="dash_ogw_users_details.png" width="100%" format="PNG"/>
    </imageobject>
   </mediaobject>
  </figure>

  <sect2 xml:id="dashboard-ogw-user-create">
   <title>Aggiunta di un nuovo utente Gateway</title>
   <para>
    Per aggiungere un nuovo utente Gateway, fare clic su <guimenu>Crea</guimenu> in alto a sinistra nell'intestazione della tabella. Inserire le credenziali, i dettagli della chiave S3 e delle quote utenti e compartimenti, quindi confermare con <guimenu>Crea utente</guimenu>.
   </para>
   <figure>
    <title>Aggiunta di un nuovo utente Gateway</title>
    <mediaobject>
     <imageobject role="fo">
      <imagedata fileref="dash_ogw_user_add.png" width="75%" format="PNG"/>
     </imageobject>
     <imageobject role="html">
      <imagedata fileref="dash_ogw_user_add.png" width="100%" format="PNG"/>
     </imageobject>
    </mediaobject>
   </figure>
  </sect2>

  <sect2 xml:id="dashboard-ogw-user-delete">
   <title>Eliminazione di utenti Gateway</title>
   <para>
    Per eliminare un utente Gateway, selezionarlo ed evidenziarlo. Fare clic sul pulsante a discesa accanto a <guimenu>Modifica</guimenu> e selezionare <guimenu>Elimina</guimenu> dall'elenco per eliminare l'account utente. Attivare la casella di controllo <guimenu>Sì</guimenu> e confermare con <guimenu>Elimina utente</guimenu>.
   </para>
  </sect2>

  <sect2 xml:id="dashboard-ogw-user-edit">
   <title>Modifica dei dettagli di un utente Gateway</title>
   <para>
    Per modificare i dettagli di un utente Gateway, selezionare ed evidenziare tale utente. Fare clic su <guimenu>Modifica</guimenu> in alto a sinistra nell'intestazione della tabella.
   </para>
   <para>
    Modificare le informazioni di base o aggiuntive dell'utente, come le informazioni su capacità, chiavi, sottoutenti e quota. Confermare con <guimenu>Modifica utente</guimenu>.
   </para>
   <para>
    Nella scheda <guimenu>Chiavi</guimenu> è incluso un elenco di sola lettura degli utenti Gateway e delle relative chiavi segrete e di accesso. Per visualizzare le chiavi, fare clic su un nome utente nell'elenco e selezionare <guimenu>Mostra</guimenu> in alto a sinistra nell'intestazione della tabella. Nella finestra di dialogo <guimenu>Chiave S3</guimenu>, fare clic sull'icona a forma di occhio per rendere visibili le chiavi oppure sull'icona degli appunti per copiare la chiave correlata negli appunti.
   </para>
  </sect2>
 </sect1>
 <sect1 xml:id="dashboard-ogw-bucket">
  <title>Gestione dei compartimenti Object Gateway</title>

  <para>
   I compartimenti Object Gateway (OGW) implementano la funzionalità dei container di OpenStack Swift e fungono da container per la memorizzazione degli oggetti dati.
  </para>

  <para>
   Fare clic su <menuchoice><guimenu>Object Gateway</guimenu><guimenu>Compartimenti</guimenu></menuchoice> per visualizzare un elenco dei compartimenti Object Gateway.
  </para>

  <sect2 xml:id="dashboard-ogw-bucket-create">
   <title>Aggiunta di un nuovo compartimento</title>
   <para>
    Per aggiungere un nuovo compartimento Object Gateway, fare clic su <guimenu>Crea</guimenu> in alto a sinistra nell'intestazione della tabella. Immettere il nome del compartimento, selezionare il proprietario e impostare la destinazione di posizionamento. Confermare con <guimenu>Crea compartimento</guimenu>.
   </para>
   <note>
    <para>
     In questa fase è possibile inoltre abilitare il blocco selezionando <guimenu>Abilitato</guimenu>; a ogni modo, si tratta di un'impostazione che può essere configurata in seguito alla creazione. Consultare <xref linkend="dashboard-ogw-bucket-edit"/> per maggiori informazioni.
    </para>
   </note>
  </sect2>

  <sect2 xml:id="dashboard-ogw-bucket-view">
   <title>Visualizzazione dei dettagli del compartimento</title>
   <para>
    Per visualizzare informazioni dettagliate su un compartimento Object Gateway, fare clic sulla freccia a discesa accanto al nome del compartimento.
   </para>
   <figure>
    <title>Dettagli compartimento Gateway</title>
    <mediaobject>
     <imageobject role="fo">
      <imagedata fileref="dash_ogw_bucket_details.png" width="100%" format="PNG"/>
     </imageobject>
     <imageobject role="html">
      <imagedata fileref="dash_ogw_bucket_details.png" width="100%" format="PNG"/>
     </imageobject>
    </mediaobject>
   </figure>
   <tip>
    <title>quota compartimento</title>
    <para>
     Sotto la tabella <guimenu>Dettagli</guimenu>, è possibile trovare i dettagli delle impostazioni relative al blocco e alla quota compartimenti.
    </para>
   </tip>
  </sect2>

  <sect2 xml:id="dashboard-ogw-bucket-edit">
   <title>Modifica del compartimento</title>
   <para>
    Selezionare ed evidenziare un compartimento, quindi fare clic su <guimenu>Modifica</guimenu> in alto a sinistra nell'intestazione della tabella.
   </para>
   <para>
    È possibile aggiornare il proprietario del compartimento o abilitare il controllo versioni, l'autenticazione a più fattori o il blocco. Confermare le modifiche con <guimenu>Modifica compartimento</guimenu>.
   </para>
   <figure>
    <title>Modifica dei dettagli del compartimento</title>
    <mediaobject>
     <imageobject role="fo">
      <imagedata fileref="dash_ogw_bucket_edit.png" width="100%" format="PNG"/>
     </imageobject>
     <imageobject role="html">
      <imagedata fileref="dash_ogw_bucket_edit.png" width="100%" format="PNG"/>
     </imageobject>
    </mediaobject>
   </figure>
  </sect2>

  <sect2 xml:id="dashboard-ogw-bucket-delete">
   <title>Eliminazione di un compartimento</title>
   <para>
    Per eliminare un compartimento Object Gateway, selezionarlo ed evidenziarlo. Fare clic sul pulsante a discesa accanto a <guimenu>Modifica</guimenu> e selezionare <guimenu>Elimina</guimenu> dall'elenco per eliminare il compartimento. Attivare la casella di controllo <guimenu>Sì</guimenu> e confermare con <guimenu>Elimina compartimento</guimenu>.
   </para>
  </sect2>
 </sect1>
</chapter>
