<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<glossary xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xml:base="ses_glossary.xml" version="5.0">

 <title>Glossario</title>
 <info>
  <dm:docmanager xmlns:dm="urn:x-suse:ns:docmanager">
   <dm:translation>sì</dm:translation>
   <dm:release>SES 7</dm:release>
  </dm:docmanager>
 </info>
 <glossdiv>
  <title>Desktop</title>
  <glossentry><glossterm>Nodo admin</glossterm>
   <glossdef>
    <para>
     L'host dal quale si eseguono i comandi correlati a Ceph per amministrare gli host del cluster.
    </para>
   </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry><glossterm>Alertmanager</glossterm>
   <glossdef>
    <para>
     Binario singolo che gestisce gli avvisi inviati dal server Prometheus e che invia notifiche all'utente finale.
    </para>
   </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry><glossterm>Modulo di sincronizzazione degli archivi</glossterm>
   <glossdef>
    <para>
     Modulo che consente la creazione di una zona di Object Gateway in cui conservare la cronologia delle versioni degli oggetti S3.
    </para>
   </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry><glossterm>Compartimento</glossterm>
   <glossdef>
    <para>
     Punto in cui vengono aggregati altri nodi in una gerarchia di ubicazioni fisiche.
    </para>
   </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry><glossterm>cephadm</glossterm>
   <glossdef>
    <para>
     cephadm distribuisce e gestisce i cluster Ceph connettendosi agli host del daemon manager tramite SSH per aggiungere, rimuovere o aggiornare i container del daemon Ceph.
    </para>
   </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry><glossterm>CephFS</glossterm>
   <glossdef>
    <para>
     File system Ceph.
    </para>
   </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry><glossterm>CephX</glossterm>
   <glossdef>
    <para>
     Protocollo di autenticazione Ceph. Cephx opera come Kerberos, ma non dispone di nessun Single point of failure.
    </para>
   </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry><glossterm>Client Ceph</glossterm>
   <glossdef>
    <para>
     Raccolta di componenti Ceph che possono accedere ai cluster di memorizzazione Ceph. Sono inclusi Object Gateway, il dispositivo di blocco Ceph, CephFS e le librerie, i moduli del kernel e i client FUSE corrispondenti.
    </para>
   </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry><glossterm><systemitem class="resource">ceph-salt</systemitem></glossterm>
   <glossdef>
    <para>
     Fornisce gli strumenti per la distribuzione dei cluster Ceph gestiti da cephdam tramite Salt.
    </para>
   </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry><glossterm>Cluster di memorizzazione Ceph</glossterm>
   <glossdef>
    <para>
     Set di base del software di memorizzazione in cui vengono memorizzati i dati dell'utente. Tale set è costituito da Ceph monitor e OSD.
    </para>
   </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry><glossterm>CRUSH, mappa CRUSH</glossterm>
   <glossdef>
    <para>
     Acronimo di <emphasis>Controlled Replication Under Scalable Hashing</emphasis>: un algoritmo che determina la modalità di storage e recupero dei dati mediante il calcolo delle ubicazioni di memorizzazione dati. Per CRUSH è richiesta una mappa del cluster per memorizzare e recuperare dati negli OSD in modo pressoché casuale, con una distribuzione uniforme dei dati nel cluster.
    </para>
   </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry><glossterm>Regola CRUSH</glossterm>
   <glossdef>
    <para>
     Regola di posizionamento dei dati CRUSH che si applica a determinati pool.
    </para>
   </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry><glossterm>Ceph Dashboard</glossterm>
   <glossdef>
    <para>
     Un'applicazione di gestione e monitoraggio Ceph integrata e basata sul Web per l'amministrazione di diversi aspetti e oggetti del cluster. Il dashboard viene implementato sotto forma di modulo di Ceph Manager.
    </para>
   </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry><glossterm>DriveGroups</glossterm>
   <glossdef>
    <para>
     I DriveGroups sono una dichiarazione di uno o più layout OSD che è possibile mappare a unità fisiche. Il layout OSD definisce il modo in cui Ceph alloca fisicamente lo storage OSD sui supporti corrispondenti ai criteri specificati.
    </para>
   </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry><glossterm>Grafana</glossterm>
   <glossdef>
    <para>
     Soluzione di monitoraggio e analisi di database.
    </para>
   </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry><glossterm>Metadata Server</glossterm>
   <glossdef>
    <para>
     Metadata Server o MDS è il software dei metadati Ceph.
    </para>
   </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry><glossterm>Ceph Monitor</glossterm>
   <glossdef>
    <para>
     Ceph Monitor o MON è il software del Ceph Monitor.
    </para>
   </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry><glossterm>Ceph Manager</glossterm>
   <glossdef>
    <para>
     Ceph Manager o MGR è il software del Ceph Manager che raccoglie tutte le informazioni sullo stato del cluster in un'unica posizione.
    </para>
   </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry><glossterm>Nodo</glossterm>
   <glossdef>
    <para>
     Qualsiasi computer o server in un cluster Ceph.
    </para>
   </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry><glossterm>OSD</glossterm>
   <glossdef>
    <para>
     <emphasis>Object Storage Device</emphasis>: unità di memorizzazione fisica o logica.
    </para>
   </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry><glossterm>Daemon Ceph OSD</glossterm>
   <glossdef>
    <para>
     Il daemon <command>ceph-osd</command> è il componente di Ceph responsabile della memorizzazione degli oggetti su un file system locale e della fornitura dell'accesso a questi ultimi sulla rete.
    </para>
   </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry><glossterm>Nodo OSD</glossterm>
   <glossdef>
    <para>
     Un nodo del cluster in cui vengono memorizzati i dati, vengono gestiti la replica, il recupero e il ribilanciamento dei dati e vengono fornite alcune informazioni sul monitoraggio nei Ceph monitor mediante la verifica di altri daemon Ceph OSD.
    </para>
   </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry><glossterm>Memorizzazione degli oggetti Ceph</glossterm>
   <glossdef>
    <para>
     "Prodotto", servizio o funzionalità di memorizzazione degli oggetti, costituiti da un cluster di memorizzazione Ceph e da un Ceph Object Gateway.
    </para>
   </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry><glossterm>Object Gateway</glossterm>
   <glossdef>
    <para>
     Il componente gateway S3/Swift per Ceph Object Store. Noto anche come RADOS Gateway (RGW).
    </para>
   </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry><glossterm>PAG</glossterm>
   <glossdef>
    <para>
     Gruppo di posizionamento: una sottodivisione di un <emphasis>pool</emphasis>, utilizzata per il perfezionamento delle prestazioni.
    </para>
   </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry><glossterm>Release intermedia</glossterm>
   <glossdef>
    <para>
     Qualsiasi release ad hoc che include esclusivamente correzioni dei bug o per la sicurezza.
    </para>
   </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry><glossterm>Pool</glossterm>
   <glossdef>
    <para>
     Partizioni logiche per la memorizzazione di oggetti come immagini disco.
    </para>
   </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry><glossterm>Prometheus</glossterm>
   <glossdef>
    <para>
     Kit di strumenti per la creazione di avvisi e il monitoraggio del sistema.
    </para>
   </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry><glossterm>Reliable Autonomic Distributed Object Store (RADOS)</glossterm>
   <glossdef>
    <para>
     Set di base del software di memorizzazione in cui vengono memorizzati i dati dell'utente (MON+OSD).
    </para>
   </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry><glossterm>Dispositivo di blocco RADOS (RADOS Block Device, RBD)</glossterm>
   <glossdef>
    <para>
     Componente di storage di blocco di Ceph. Noto anche come dispositivo di blocco Ceph.
    </para>
   </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry><glossterm>Set di regole</glossterm>
   <glossdef>
    <para>
     Regole per determinare il posizionamento dei dati per un pool.
    </para>
   </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry><glossterm>Albero di instradamento</glossterm>
   <glossdef>
    <para>
     Un termine assegnato a qualsiasi diagramma in cui vengono mostrati i diversi instradamenti che possono essere intrapresi da un ricevitore.
    </para>
   </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry><glossterm>Samba</glossterm>
   <glossdef>
    <para>
     Software di integrazione Windows.
    </para>
   </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry><glossterm>Gateway Samba</glossterm>
   <glossdef>
    <para>
     Il gateway Samba si unisce ad Active Directory nel dominio Windows per l'autenticazione e l'autorizzazione degli utenti.
    </para>
   </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry><glossterm>Multizona</glossterm>
   <glossdef>
    <para/>
   </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry><glossterm>Gruppo di zone</glossterm>
   <glossdef>
    <para/>
   </glossdef>
  </glossentry>
 </glossdiv>
</glossary>
