<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet href="urn:x-suse:xslt:profiling:docbook51-profile.xsl"
 type="text/xml"
 title="Profiling step"?>
<sect1 xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xml:base="common_intro_available_doc.xml" xml:lang="de" version="5.1">
 <title>Verfügbare Dokumentation</title>

 <info>
  <dm:docmanager xmlns:dm="urn:x-suse:ns:docmanager">
   <dm:translation>Ja</dm:translation>
   <dm:release>SES 7</dm:release>
  </dm:docmanager>
 </info>

 <note>
  <title>Online-Dokumentation und neueste Aktualisierungen</title>
  <para>
   Die Dokumentation für unsere Produkte steht unter <link os="sles;sled" xlink:href="https://documentation.suse.com"/> bereit. Hier finden Sie außerdem die neuesten Aktualisierungen und können die Dokumentation durchsuchen oder in verschiedenen Formaten herunterladen. Die neuesten Aktualisierungen der Dokumentation finden Sie in der englischen Sprachversion.
  </para>
 </note>

 <para>
  Darüber hinaus befindet sich die Dokumentation auf dem installierten System im Verzeichnis <filename>/usr/share/doc/manual</filename>. Sie ist enthalten in einem RPM-Paket namens
  <package>ses-manual_<replaceable>LANG_CODE</replaceable></package>. Installieren Sie es, wenn es nicht bereits auf Ihrem System vorhanden ist. Beispiel:
 </para>

<screen><prompt role="root">root # </prompt>zypper install ses-manual_en</screen>

 <para>
  Die folgende Dokumentation ist für dieses Produkt verfügbar:
 </para>

 <variablelist>
  <varlistentry>
   <term><link xlink:href="https://documentation.suse.com/ses/html/ses-all/book-storage-deployment.html"><citetitle>Implementierungsleitfaden</citetitle></link></term>
   <listitem>
    <para>
     Diese Anleitung konzentriert sich auf die Bereitstellung eines grundlegenden Ceph-Clusters und auf die Bereitstellung zusätzlicher Services. Außerdem werden die Schritte für ein Upgrade auf SUSE Enterprise Storage 7 von der vorherigen Produktversion beschrieben.
    </para>
   </listitem>
  </varlistentry>
  <varlistentry>
   <term><link xlink:href="https://documentation.suse.com/ses/html/ses-all/book-storage-admin.html"><citetitle>Betriebs- und Verwaltungshandbuch</citetitle></link></term>
   <listitem>
    <para>
     Dieses Handbuch konzentriert sich auf Routineaufgaben, die Sie als Administrator erledigen müssen, nachdem der grundlegende Ceph-Cluster bereitgestellt wurde (Vorgänge ab Tag 2). Außerdem werden alle unterstützten Möglichkeiten zum Zugriff auf die in einem Ceph-Cluster gespeicherten Daten beschrieben.
    </para>
   </listitem>
  </varlistentry>
  <varlistentry>
   <term><link xlink:href="https://documentation.suse.com/ses/html/ses-all/book-storage-security.html"><citetitle>Security Hardening Guide (Sicherheitshandbuch)</citetitle></link></term>
   <listitem>
    <para>
     Diese Anleitung konzentriert sich darauf, wie Sie die Sicherheit Ihres Clusters gewährleisten können.
    </para>
   </listitem>
  </varlistentry>
  <varlistentry>
   <term><link xlink:href="https://documentation.suse.com/ses/html/ses-all/book-storage-troubleshooting.html"><citetitle>Troubleshooting Guide</citetitle></link> (Handbuch zur Fehlersuche)</term>
   <listitem>
    <para>
     In diesem Leitfaden werden verschiedene häufige Probleme bei der Ausführung von SUSE Enterprise Storage 7 und andere Fragen zu relevanten Komponenten wie Ceph oder Object Gateway behandelt.
    </para>
   </listitem>
  </varlistentry>
  <varlistentry>
   <term><link xlink:href="https://documentation.suse.com/ses/html/ses-all/book-storage-windows.html"><citetitle>SUSE Enterprise Storage for Windows Guide (Handbuch zu SUSE Enterprise Storage für Windows)</citetitle></link></term>
   <listitem>
    <para>
     In diesem Handbuch wird die Integration, Installation und Konfiguration von Microsoft-Windows-Umgebungen und SUSE Enterprise Storage mithilfe des Windows-Treibers beschrieben.
    </para>
   </listitem>
  </varlistentry>
 </variablelist>
</sect1>
