<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<chapter xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xml:base="deploy_intro.xml" version="5.0" xml:id="deploy-intro">
 <title>Einführung und allgemeine Aufgaben</title>
 <info>
  <dm:docmanager xmlns:dm="urn:x-suse:ns:docmanager">
   <dm:translation>yes</dm:translation>
   <dm:release>SES 7</dm:release>
  </dm:docmanager>
 </info>
 <para>
  Ab SUSE Enterprise Storage 7 werden Ceph-Services als Container anstelle von RPM-Paketen bereitgestellt. Der Bereitstellungsprozess umfasst zwei grundlegende Schritte:
 </para>
 <variablelist>
  <varlistentry>
   <term>Bereitstellen des Bootstrap-Clusters</term>
   <listitem>
    <para>
     Diese Phase wird als <emphasis>Tag 1 der Bereitstellung</emphasis> bezeichnet. Sie umfasst die folgenden Aufgaben: Installieren des zugrunde liegenden Betriebssystems, Konfigurieren der Salt-Infrastruktur und Bereitstellen des Minimalclusters, der aus einem MON- und einem MGR-Service besteht.
    </para>
    <itemizedlist>
     <listitem>
      <para>
       Installieren Sie das zugrunde liegende Betriebssystem (SUSE Linux Enterprise Server 15 SP3) auf allen Cluster-Knoten und nehmen Sie die Grundkonfiguration vor.
      </para>
     </listitem>
     <listitem>
      <para>
       Stellen Sie die Salt-Infrastruktur auf allen Cluster-Knoten bereit, um die ersten Bereitstellungsvorbereitungen über <systemitem class="resource">ceph-salt</systemitem> durchzuführen.
      </para>
     </listitem>
     <listitem>
      <para>
       Konfigurieren Sie die grundlegenden Eigenschaften des Clusters über <systemitem class="resource">ceph-salt</systemitem> und stellen Sie ihn bereit.
      </para>
     </listitem>
    </itemizedlist>
   </listitem>
  </varlistentry>
  <varlistentry>
   <term>Bereitstellen zusätzlicher Services</term>
   <listitem>
    <para>
     An <emphasis>Tag 2 der Bereitstellung</emphasis> werden weitere wichtige und zusätzliche Ceph-Services bereitgestellt, beispielsweise Gateways und ein Überwachungs-Stack.
    </para>
   </listitem>
  </varlistentry>
 </variablelist>
 <important>
  <para>
   Beachten Sie, dass in der Ceph-Community-Dokumentation das Kommando <command>cephadm bootstrap</command> bei der Erstinstallation verwendet wird. <systemitem class="resource">ceph-salt</systemitem> ruft automatisch das Kommando <command>cephadm bootstrap</command> auf. Das Kommando <command>cephadm bootstrap</command> sollte nicht direkt ausgeführt werden. Eine manuelle Bereitstellung eines Ceph-Clusters mit <command>cephadm bootstrap</command> wird nicht unterstützt.
  </para>
 </important>
 <sect1 xml:id="cha-ceph-install-relnotes">
  <title>Lesen Sie die Versionshinweise</title>

  <para>
   In den Versionshinweisen finden Sie zusätzliche Informationen zu den Änderungen, die seit der vorigen Version von SUSE Enterprise Storage vorgenommen wurden. Informieren Sie sich in den Versionshinweisen über Folgendes:
  </para>

  <itemizedlist>
   <listitem>
    <para>
     Sind bei der Hardware besondere Überlegungen zu beachten?
    </para>
   </listitem>
   <listitem>
    <para>
     Wurden erhebliche Änderungen an den verwendeten Software-Paketen vorgenommen?
    </para>
   </listitem>
   <listitem>
    <para>
     Gelten besondere Vorsichtsmaßnahmen für die vorliegende Installation?
    </para>
   </listitem>
  </itemizedlist>

  <para>
   In den Versionshinweisen finden Sie auch Informationen, die erst nach der Fertigstellung des Handbuchs bekannt wurden. Auch bekannte Probleme werden beschrieben.
  </para>

  <para>
   Nach Installation des Pakets <package>release-notes-ses</package> finden Sie die Versionshinweise lokal im Verzeichnis <filename>/usr/share/doc/release-notes</filename> oder online unter <link xlink:href="https://www.suse.com/releasenotes/"/>.
  </para>
 </sect1>
</chapter>
