<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<chapter xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xml:base="admin_gui_oa.xml" version="5.0" xml:id="ceph-oa">
 <title>openATTIC</title>
 <info>
      <dm:docmanager xmlns:dm="urn:x-suse:ns:docmanager">
        <dm:translation>sim</dm:translation>
        <dm:release>SES 5</dm:release>
      </dm:docmanager>
    </info>
    <tip>
  <title>Calamari removido</title>
  <para>
   O Calamari antes era o aplicativo preferido de IU da Web para gerenciar e monitorar o cluster do Ceph. A partir do SUSE Enterprise Storage 5, o Calamari foi substituído pelo openATTIC mais avançado.
  </para>
 </tip>
 <para>
  O openATTIC é um sistema de gerenciamento de armazenamento central que oferece suporte ao cluster de armazenamento do Ceph. Com o openATTIC, você pode controlar tudo de uma interface de gerenciamento central. Não é mais necessário ter conhecimento do funcionamento interno das ferramentas de armazenamento do Ceph. As tarefas de gerenciamento de cluster podem ser executadas pela interface da Web intuitiva do openATTIC ou por sua API REST.
 </para>
 <sect1 xml:id="ceph-oa-installation">
  <title>Implantação e configuração do openATTIC</title>

  <para>
   Esta seção apresenta as etapas de implantação e configuração do openATTIC e os recursos suportados para que você possa administrar seu cluster do Ceph usando uma interface da Web amigável.
  </para>

  <sect2 xml:id="oa-ssl">
   <title>Habilitando acesso seguro ao openATTIC por SSL</title>
   <para>
    Por padrão, o acesso ao aplicativo Web openATTIC usa o protocolo HTTP não seguro. Para habilitar o acesso seguro ao openATTIC, você precisa configurar o servidor Web Apache manualmente:
   </para>
   <procedure>
    <step>
     <para>
      Se você não tem um certificado SSL assinado por uma CA (Certificate Authority – Autoridade de Certificação) reconhecida, crie um certificado SSL autoassinado e copie os arquivos dele para o diretório padrão do servidor Web. Por exemplo:
     </para>
<screen>
<prompt>root # </prompt>openssl req -newkey rsa:2048 -new -nodes -x509 -days 3650 \
 -keyout key.pem -out cert.pem
<prompt>root # </prompt>cp cert.pem /etc/ssl/certs/servercert.pem
<prompt>root # </prompt>cp key.pem /etc/ssl/certs/serverkey.pem
</screen>
     <para>
      Visite <link xlink:href="https://www.suse.com/documentation/sles-12/book_sle_admin/data/sec_apache2_ssl.html"/> para obter mais detalhes sobre como criar certificados SSL.
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      Adicione “SSL” à opção <option>APACHE_SERVER_FLAGS</option> no arquivo de configuração <filename>/etc/sysconfig/apache2</filename>. Você pode criá-lo manualmente ou executar os seguintes comandos:
     </para>
<screen>
<prompt>root # </prompt>a2enmod ssl
<prompt>root # </prompt>a2enflag SSL
</screen>
    </step>
    <step>
     <para>
      Crie <filename>/etc/apache2/vhosts.d/vhost-ssl.conf</filename> para um novo host virtual Apache com o seguinte conteúdo:
     </para>
<screen>
&lt;IfDefine SSL&gt;
&lt;IfDefine !NOSSL&gt;
&lt;VirtualHost *:80&gt;
 ServerName <replaceable>OA_HOST_NAME</replaceable>
 Redirect "/" "https://<replaceable>OA_HOST_NAME</replaceable>/"
&lt;/VirtualHost&gt;
&lt;VirtualHost _default_:443&gt;
 ServerName <replaceable>OA_HOST_NAME</replaceable>
 DocumentRoot "/srv/www/htdocs"
 ErrorLog /var/log/apache2/error_log
 TransferLog /var/log/apache2/access_log
 SSLEngine on
 SSLCertificateFile /etc/ssl/certs/servercert.pem
 SSLCertificateKeyFile /etc/ssl/certs/serverkey.pem
 CustomLog /var/log/apache2/ssl_request_log ssl_combined
&lt;/VirtualHost&gt;
&lt;/IfDefine&gt;
&lt;/IfDefine&gt;
</screen>
    </step>
    <step>
     <para>
      Reinicie o servidor Web para recarregar a definição do novo host virtual juntamente com os arquivos de certificado:
     </para>
<screen>
<prompt>root # </prompt>systemctl restart apache2.service
</screen>
    </step>
   </procedure>
  </sect2>

  <sect2 xml:id="oa-deploy">
   <title>Implantando o openATTIC</title>
   <para>
    A partir do SUSE Enterprise Storage 5, o openATTIC foi implantado como uma função do DeepSea. Consulte o <xref linkend="storage-salt-cluster"/> para ver o procedimento geral.
   </para>
  </sect2>

  <sect2 xml:id="ceph-oa-install-oa">
   <title>Configuração inicial do openATTIC</title>
   <para>
    Por padrão, o <command>oaconfig</command> cria uma conta do usuário administrador, <systemitem>openattic</systemitem>, com a senha igual ao nome de usuário. Como medida de segurança, é altamente recomendável mudar essa senha o quanto antes:
   </para>
<screen><prompt>root@minion &gt; </prompt>oaconfig changepassword openattic
Changing password for user 'openattic'
Password: &lt;enter password&gt;
Password (again): &lt;re-enter password&gt;
Password changed successfully for user 'openattic'
</screen>
  </sect2>

  <sect2 xml:id="oa-ds">
   <title>Integração do DeepSea no openATTIC</title>
   <para>
    Alguns recursos do openATTIC, como gerenciamento do iSCSI Gateway e do Object Gateway, usam a API REST do DeepSea. Ela está habilitada e configurada por padrão. Se você precisar anular as configurações padrão para fins de depuração, edite <filename>/etc/sysconfig/openattic</filename> e adicione ou mude as seguintes linhas:
   </para>
<screen>SALT_API_HOST="<replaceable>salt_api_host</replaceable>"
SALT_API_PORT=8001
SALT_API_USERNAME="example_user"
SALT_API_PASSWORD="password"</screen>
   <important>
    <title><command>oaconfig restart</command></title>
    <para>
     Lembre-se de executar <command>oaconfig restart</command> depois que você fizer mudanças no arquivo <filename>/etc/sysconfig/openattic</filename>.
    </para>
   </important>
   <important>
    <title>Sintaxe do arquivo</title>
    <para>
     O <filename>/etc/sysconfig/openattic</filename> é usado no Python e no Bash. Portanto, os arquivos precisam estar em um formato reconhecido pelo Bash, e não é possível inserir espaços antes ou depois dos sinais de “igual”.
    </para>
   </important>
  </sect2>

  <sect2 xml:id="oa-rgw">
   <title>Gerenciamento do Object Gateway</title>
   <para>
    Os recursos de gerenciamento do Object Gateway no openATTIC estão habilitados por padrão. Se você precisar anular os valores padrão para a API do Object Gateway conforme descobertos com base no DeepSea, inclua as seguintes opções com os valores relevantes em <filename>/etc/sysconfig/openattic</filename>. Por exemplo:
   </para>
<screen>RGW_API_HOST="<replaceable>rgw_api_host</replaceable>"
RGW_API_PORT=80
RGW_API_SCHEME="http"
RGW_API_ACCESS_KEY="VFEG733GBY0DJCIV6NK0"
RGW_API_SECRET_KEY="lJzPbZYZTv8FzmJS5eiiZPHxlT2LMGOMW8ZAeOAq"</screen>
   <note>
    <title>Recurso padrão do Object Gateway</title>
    <para>
     Se o recurso de admin do Object Gateway não foi configurado para usar o valor padrão “admin” conforme usado em “http://rgw_host:80/admin”, você precisa também definir a opção <option>RGW_API_ADMIN_RESOURCE</option> apropriadamente.
    </para>
   </note>
   <para>
    Para obter as credenciais do Object Gateway, use o comando <command>radosgw-admin</command>:
   </para>
<screen><prompt>root@minion &gt; </prompt>radosgw-admin user info --uid=admin</screen>
  </sect2>

  <sect2 xml:id="oa-igw">
   <title>Gerenciamento do iSCSI Gateway</title>
   <para>
    Os recursos de gerenciamento do iSCSI Gateway no openATTIC estão habilitados por padrão. Se você precisar anular o nome de host padrão da API do Salt, mude o valor <option>SALT_API_HOST</option> conforme descrito na <xref linkend="oa-ds"/>.
   </para>
  </sect2>
 </sect1>
 <sect1 xml:id="ceph-oa-install-webui">
  <title>Interface do usuário da Web do openATTIC</title>

  <para>
   É possível gerenciar o openATTIC por meio de uma interface do usuário da Web. Abra um browser da Web e navegue para http://<replaceable>SERVER_HOST</replaceable>/openattic. Para efetuar login, use o nome de usuário padrão <emphasis>openattic</emphasis> e a senha correspondente.
  </para>

  <figure>
   <title>Tela de login do openATTIC</title>
   <mediaobject>
    <imageobject role="fo">
     <imagedata fileref="oa_login.png" width="70%" format="PNG"/>
    </imageobject>
    <imageobject role="html">
     <imagedata fileref="oa_login.png" width="70%" format="PNG"/>
    </imageobject>
   </mediaobject>
  </figure>

  <para>
   A interface do usuário do openATTIC tem uma representação gráfica dividida em um painel de menus superior e um painel de conteúdo.
  </para>

  <para>
   A parte direita do painel superior inclui um link para as configurações de usuário atuais e um link <guimenu>Logout</guimenu>, além de links para a lista de <guimenu>Tarefas em segundo plano</guimenu> existentes e de <guimenu>Notificações</guimenu> do sistema. O restante do painel superior é preenchido pelo menu principal do openATTIC.
  </para>

  <para>
   O painel de conteúdo muda de acordo com o menu de itens ativado. Por padrão, um <guimenu>Painel de Controle</guimenu> exibe widgets com números para informá-lo sobre o status do cluster.
  </para>

  <figure>
   <title>Painel de controle do openATTIC</title>
   <mediaobject>
    <imageobject role="fo">
     <imagedata fileref="oa_dashboard.png" width="90%" format="PNG"/>
    </imageobject>
    <imageobject role="html">
     <imagedata fileref="oa_dashboard.png" width="90%" format="PNG"/>
    </imageobject>
   </mediaobject>
  </figure>
 </sect1>
 <sect1 xml:id="ceph-oa-webui-dash">
  <title>Painel</title>

  <para>
   Cada widget do <guimenu>Painel de Controle</guimenu> mostra informações de status específicas relacionadas ao cluster do Ceph em execução. Depois que você clica no título de um widget, ele se expande por todo o painel de conteúdo, o que pode mostrar mais detalhes. Veja a seguir uma lista de vários widgets:
  </para>

  <para>
   O widget <guimenu>Status</guimenu> informa se o cluster está funcionando corretamente. Se um problema for detectado, você poderá ver a mensagem de erro detalhada clicando no subtítulo no widget.
  </para>

  <para>
   Os widgets <guimenu>Monitors in Quorum</guimenu> (Monitores no Quorum), <guimenu>Pools</guimenu>, <guimenu>OSDs In</guimenu> (OSDs Internos), <guimenu>OSDs Out</guimenu> (OSDs Externos), <guimenu>OSDs Up</guimenu> (OSDs Ativos), <guimenu>OSDs Down</guimenu> (OSDs Inativos) e <guimenu>Average PGs per OSD</guimenu> (Média de Páginas por OSD) mostram apenas os números relacionados.
  </para>

  <figure>
   <title>Widgets básicos</title>
   <mediaobject>
    <imageobject role="fo">
     <imagedata fileref="oa_basic_widgets.png" width="70%" format="PNG"/>
    </imageobject>
    <imageobject role="html">
     <imagedata fileref="oa_basic_widgets.png" width="70%" format="PNG"/>
    </imageobject>
   </mediaobject>
  </figure>

  <para>
   Os seguintes widgets apresentam a capacidade de armazenamento total e disponível: <guimenu>Cluster Capacity</guimenu> (Capacidade do Cluster), <guimenu>Available Capacity</guimenu> (Capacidade Disponível), <guimenu>Used Capacity</guimenu> (Capacidade Usada) e <guimenu>Capacity</guimenu> (Capacidade).
  </para>

  <figure>
   <title>Widgets de capacidade</title>
   <mediaobject>
    <imageobject role="fo">
     <imagedata fileref="oa_capacity_widgets.png" width="75%" format="PNG"/>
    </imageobject>
    <imageobject role="html">
     <imagedata fileref="oa_capacity_widgets.png" width="75%" format="PNG"/>
    </imageobject>
   </mediaobject>
  </figure>

  <para>
   Os seguintes widgets apresentam a latência de nós OSD e do monitor: <guimenu>Average OSD Apply Latency</guimenu> (Latência Média de Aplicação do OSD), <guimenu>Average OSD Commit Latency</guimenu> (Latência Média de Compromisso do OSD) e <guimenu>Average Monitor Latency</guimenu> (Latência Média do Monitor):
  </para>

  <figure>
   <title>Widgets de latência</title>
   <mediaobject>
    <imageobject role="fo">
     <imagedata fileref="oa_latency_widgets.png" width="70%" format="PNG"/>
    </imageobject>
    <imageobject role="html">
     <imagedata fileref="oa_latency_widgets.png" width="70%" format="PNG"/>
    </imageobject>
   </mediaobject>
  </figure>

  <para>
   O widget <guimenu>Throughput</guimenu> mostra as estatísticas de leitura e gravação por segundo em um horário.
  </para>

  <figure>
   <title>Throughput</title>
   <mediaobject>
    <imageobject role="fo">
     <imagedata fileref="oa_io.png" width="60%" format="PNG"/>
    </imageobject>
    <imageobject role="html">
     <imagedata fileref="oa_io.png" width="60%" format="PNG"/>
    </imageobject>
   </mediaobject>
  </figure>

  <tip>
   <title>Mais detalhes e dicas de ferramenta</title>
   <para>
    Se você mover o ponteiro do mouse sobre qualquer um dos gráficos exibidos, verá mais detalhes relacionados à data e ao horário em que foram apontados em uma janela popup.
   </para>
   <para>
    Se você clicar na área do gráfico e, em seguida, arrastar o ponteiro do mouse para a esquerda ou para a direita ao longo do eixo de horário, o intervalo de horário no eixo será ampliado para o intervalo que você marcou ao mover o mouse. Para reduzir novamente à escala original, clique duas vezes no gráfico.
   </para>
  </tip>
 </sect1>
 <sect1 xml:id="ceph-oa-webui-ceph">
  <title>Tarefas relacionadas ao Ceph</title>

  <para>
   O menu principal do openATTIC lista as tarefas relacionadas ao Ceph. Atualmente, as seguintes tarefas são relevantes: <guimenu>OSDs</guimenu>, <guimenu>RBDs</guimenu>, <guimenu>Pools</guimenu>, <guimenu>Nós</guimenu>, <guimenu>iSCSI</guimenu>, <guimenu>NFS</guimenu>, <guimenu>Mapa CRUSH</guimenu> e <guimenu>Object Gateway</guimenu>.
  </para>

  <sect2>
   <title>Recursos comuns de IU da Web</title>
   <para>
    No openATTIC, você costuma trabalhar com <emphasis>listas</emphasis>. Por exemplo, listas de pools, de nós OSD ou dispositivos RBD. Os seguintes widgets comuns ajudam você a gerenciar ou ajustar essas listas:
   </para>
   <para>
    Clique em <inlinemediaobject> <imageobject role="fo"> <imagedata fileref="oa_widget_reload.png" width="1.2em" format="PNG"/> </imageobject> <imageobject role="html"> <imagedata fileref="oa_widget_reload.png" width="1.2em" format="PNG"/> </imageobject> </inlinemediaobject> para atualizar a lista de itens.
   </para>
   <para>
    Clique em <inlinemediaobject> <imageobject role="fo"> <imagedata fileref="oa_widget_columns.png" width="1.3em" format="PNG"/> </imageobject> <imageobject role="html"> <imagedata fileref="oa_widget_columns.png" width="1.3em" format="PNG"/> </imageobject> </inlinemediaobject> para exibir ou ocultar colunas individuais da tabela.
   </para>
   <para>
    Clique em <inlinemediaobject> <imageobject role="fo"> <imagedata fileref="oa_widget_rows.png" width="1.8em" format="PNG"/> </imageobject> <imageobject role="html"> <imagedata fileref="oa_widget_rows.png" width="1.8em" format="PNG"/> </imageobject> </inlinemediaobject> e selecione quantas linhas serão exibidas em uma única página.
   </para>
   <para>
    Clique em <inlinemediaobject> <imageobject role="fo"> <imagedata fileref="oa_widget_search.png" width="5em" format="PNG"/> </imageobject> <imageobject role="html"> <imagedata fileref="oa_widget_search.png" width="5em" format="PNG"/> </imageobject> </inlinemediaobject> e filtre as linhas digitando a string de pesquisa.
   </para>
   <para>
    Use <inlinemediaobject> <imageobject role="fo"> <imagedata fileref="oa_widget_pager.png" width="6em" format="PNG"/> </imageobject> <imageobject role="html"> <imagedata fileref="oa_widget_pager.png" width="6em" format="PNG"/> </imageobject> </inlinemediaobject> para mudar a página exibida no momento, se a lista ocupar várias páginas.
   </para>
  </sect2>

  <sect2>
   <title>Listando os nós OSD</title>
   <para>
    Para listar todos os nós OSD disponíveis, clique em <guimenu>OSDs</guimenu> no menu principal.
   </para>
   <para>
    A lista mostra o nome de cada OSD, nome de host, status, peso e back end de armazenamento.
   </para>
   <figure>
    <title>Lista de nós OSD</title>
    <mediaobject>
     <imageobject role="fo">
      <imagedata fileref="oa_osds.png" width="90%" format="PNG"/>
     </imageobject>
     <imageobject role="html">
      <imagedata fileref="oa_osds.png" width="90%" format="PNG"/>
     </imageobject>
    </mediaobject>
   </figure>
  </sect2>

  <sect2 xml:id="oa-rbds">
   <title>Gerenciando dispositivos de blocos RADOS (RBDs)</title>
   <para>
    Para listar todos os Dispositivos de Blocos RADOS disponíveis, clique em <guimenu>RBDs</guimenu> no menu principal.
   </para>
   <para>
    A lista mostra o nome de cada dispositivo, o nome do pool relacionado, o tamanho do dispositivo e, se “fast-diff” foi habilitado durante a criação do Dispositivo de Blocos RADOS, a porcentagem já ocupada.
   </para>
   <figure>
    <title>Lista de RBDs</title>
    <mediaobject>
     <imageobject role="fo">
      <imagedata fileref="oa_rbds.png" width="90%" format="PNG"/>
     </imageobject>
     <imageobject role="html">
      <imagedata fileref="oa_rbds.png" width="90%" format="PNG"/>
     </imageobject>
    </mediaobject>
   </figure>
   <sect3>
    <title>Informações de status</title>
    <para>
     Para ver informações mais detalhadas sobre um dispositivo, ative a caixa de seleção dele na coluna mais à esquerda:
    </para>
    <figure>
     <title>Detalhes do RBD</title>
     <mediaobject>
      <imageobject role="fo">
       <imagedata fileref="oa_rbd_status.png" width="40%" format="PNG"/>
      </imageobject>
      <imageobject role="html">
       <imagedata fileref="oa_rbd_status.png" width="40%" format="PNG"/>
      </imageobject>
     </mediaobject>
    </figure>
   </sect3>
   <sect3>
    <title>Estatísticas</title>
    <para>
     Clique na guia <guimenu>Statistics</guimenu> (Estatísticas) de um Dispositivo de Blocos RADOS para ver as estatísticas dos dados transferidos. Você pode realçar a faixa de horário com o mouse para ampliá-la e reduzi-la ou selecioná-la após clicar na data no canto superior esquerdo da guia.
    </para>
   </sect3>
   <sect3>
    <title>Instantâneos de dispositivo de blocos RADOS</title>
    <para>
     Para criar um instantâneo do Dispositivo de Blocos RADOS, clique na guia <guimenu>Snapshots</guimenu> (Instantâneos) dele e selecione <guimenu>Create</guimenu> (Criar) na caixa suspensa superior esquerda.
    </para>
    <para>
     Após selecionar um instantâneo, você poderá renomeá-lo, protegê-lo, cloná-lo ou apagá-lo. A exclusão também funcionará se você selecionar vários instantâneos. <guimenu>Rollback</guimenu> restaura o estado do dispositivo com base no instantâneo atual.
    </para>
    <figure>
     <title>Instantâneos RBD</title>
     <mediaobject>
      <imageobject role="fo">
       <imagedata fileref="oa_rbd_snapshots.png" width="90%" format="PNG"/>
      </imageobject>
      <imageobject role="html">
       <imagedata fileref="oa_rbd_snapshots.png" width="90%" format="PNG"/>
      </imageobject>
     </mediaobject>
    </figure>
   </sect3>
   <sect3>
    <title>Apagando RBDs</title>
    <para>
     Para apagar um dispositivo ou um grupo de dispositivos, ative as respectivas caixas de seleção na coluna mais à esquerda e clique em <guimenu>Delete</guimenu> (Apagar) na parte superior esquerda da tabela de RBDs:
    </para>
    <figure>
     <title>Apagando RBDs</title>
     <mediaobject>
      <imageobject role="fo">
       <imagedata fileref="oa_rbd_delete.png" width="70%" format="PNG"/>
      </imageobject>
      <imageobject role="html">
       <imagedata fileref="oa_rbd_delete.png" width="70%" format="PNG"/>
      </imageobject>
     </mediaobject>
    </figure>
   </sect3>
   <sect3>
    <title>Adicionando RBDs</title>
    <para>
     Para adicionar um novo dispositivo, clique em <guimenu>Add</guimenu> (Adicionar) na parte superior esquerda da tabela de RBDs e faça o seguinte na tela <guimenu>Create RBD</guimenu> (Criar RBD):
    </para>
    <figure>
     <title>Adicionando um novo RBD</title>
     <mediaobject>
      <imageobject role="fo">
       <imagedata fileref="oa_rbd_add.png" width="70%" format="PNG"/>
      </imageobject>
      <imageobject role="html">
       <imagedata fileref="oa_rbd_add.png" width="70%" format="PNG"/>
      </imageobject>
     </mediaobject>
    </figure>
    <procedure>
     <step>
      <para>
       Insira o nome do novo dispositivo. Consulte o <xref linkend="sysreq-naming"/> para saber as limitações de nomeação.
      </para>
     </step>
     <step>
      <para>
       Selecione o cluster que armazenará o novo pool.
      </para>
     </step>
     <step>
      <para>
       Selecione o pool que será usado como base para a criação do novo dispositivo RBD.
      </para>
     </step>
     <step>
      <para>
       Especifique o tamanho do novo dispositivo. Se você clicar no link <guimenu>use max</guimenu> (usar máx.) acima, o tamanho máximo do pool será preenchido.
      </para>
     </step>
     <step>
      <para>
       Para ajustar os parâmetros do dispositivo, clique em <guimenu>Expert settings</guimenu> (Configurações de especialista) e ative ou desative as opções exibidas.
      </para>
     </step>
     <step>
      <para>
       Clique em <guimenu>Create</guimenu> (Criar) para confirmar.
      </para>
     </step>
    </procedure>
   </sect3>
  </sect2>

  <sect2>
   <title>Gerenciando pools</title>
   <tip>
    <title>Mais informações sobre pools</title>
    <para>
     Para obter mais informações gerais sobre os pools do Ceph, consulte o <xref linkend="ceph-pools"/>. Para obter informações específicas dos pools com codificação de eliminação, consulte o <xref linkend="cha-ceph-erasure"/>.
    </para>
   </tip>
   <para>
    Para listar todos os pools disponíveis, clique em <guimenu>Pools</guimenu> no menu principal.
   </para>
   <para>
    A lista mostra o nome de cada pool, o ID, a porcentagem de espaço usado, o número de grupos de posicionamento, o tamanho da réplica, o tipo (“replicado” ou “eliminação”), o perfil de codificação de eliminação e o conjunto de regras CRUSH.
   </para>
   <figure>
    <title>Lista de pools</title>
    <mediaobject>
     <imageobject role="fo">
      <imagedata fileref="oa_pools.png" width="90%" format="PNG"/>
     </imageobject>
     <imageobject role="html">
      <imagedata fileref="oa_pools.png" width="90%" format="PNG"/>
     </imageobject>
    </mediaobject>
   </figure>
   <para>
    Para ver informações mais detalhadas sobre um pool, ative a caixa de seleção dele na coluna mais à esquerda:
   </para>
   <figure>
    <title>Detalhes do pool</title>
    <mediaobject>
     <imageobject role="fo">
      <imagedata fileref="oa_pools_status.png" width="40%" format="PNG"/>
     </imageobject>
     <imageobject role="html">
      <imagedata fileref="oa_pools_status.png" width="40%" format="PNG"/>
     </imageobject>
    </mediaobject>
   </figure>
   <sect3>
    <title>Apagando pools</title>
    <para>
     Para apagar um pool ou um grupo de pools, ative as respectivas caixas de seleção na coluna mais à esquerda e clique em <guimenu>Delete</guimenu> (Apagar) na parte superior esquerda da tabela de pools:
    </para>
    <figure>
     <title>Apagando pools</title>
     <mediaobject>
      <imageobject role="fo">
       <imagedata fileref="oa_pools_delete.png" width="70%" format="PNG"/>
      </imageobject>
      <imageobject role="html">
       <imagedata fileref="oa_pools_delete.png" width="70%" format="PNG"/>
      </imageobject>
     </mediaobject>
    </figure>
   </sect3>
   <sect3>
    <title>Adicionando pools</title>
    <para>
     Para adicionar um novo pool, clique em <guimenu>Add</guimenu> (Adicionar) na parte superior esquerda da tabela de pools e faça o seguinte na tela <guimenu>Create Ceph pool</guimenu> (Criar pool do Ceph):
    </para>
    <figure>
     <title>Adicionando um novo pool</title>
     <mediaobject>
      <imageobject role="fo">
       <imagedata fileref="oa_pools_add.png" width="70%" format="PNG"/>
      </imageobject>
      <imageobject role="html">
       <imagedata fileref="oa_pools_add.png" width="70%" format="PNG"/>
      </imageobject>
     </mediaobject>
    </figure>
    <procedure>
     <step>
      <para>
       Insira o nome do novo pool. Consulte o <xref linkend="sysreq-naming"/> para saber as limitações de nomeação.
      </para>
     </step>
     <step>
      <para>
       Selecione o cluster que armazenará o novo pool.
      </para>
     </step>
     <step>
      <para>
       Selecione o tipo de pool. Os pools podem ser replicados ou com codificação de eliminação.
      </para>
     </step>
     <step>
      <substeps>
       <step>
        <para>
         Para um pool replicado, especifique o tamanho da réplica e o número de grupos de posicionamento.
        </para>
       </step>
       <step>
        <para>
         Para um pool com codificação de eliminação, especifique o número de grupos de posicionamento e o perfil de codificação de eliminação. Você pode adicionar seu perfil personalizado clicando no sinal de adição “+” e especificando nome do perfil, dados e pacotes de codificação, além de um domínio de falha de conjunto de regras.
        </para>
       </step>
      </substeps>
     </step>
     <step>
      <para>
       Clique em <guimenu>Create</guimenu> (Criar) para confirmar.
      </para>
     </step>
    </procedure>
   </sect3>
  </sect2>

  <sect2 xml:id="ceph-oa-minions">
   <title>Listando os nós</title>
   <para>
    Clique em <guimenu>Nodes</guimenu> (Nós) no menu principal para ver a lista de nós disponíveis no cluster.
   </para>
   <figure>
    <title>Lista de nós</title>
    <mediaobject>
     <imageobject role="fo">
      <imagedata fileref="oa_minion.png" width="70%" format="PNG"/>
     </imageobject>
     <imageobject role="html">
      <imagedata fileref="oa_minion.png" width="70%" format="PNG"/>
     </imageobject>
    </mediaobject>
   </figure>
   <para>
    Cada nó é representado por seu nome de host, endereço IP público, ID do cluster ao qual ele pertence, função do nó (por exemplo, “admin”, “armazenamento” ou “master”) e status de aceitação da chave.
   </para>
  </sect2>

  <sect2 xml:id="oa-webui-nfs">
   <title>Gerenciando o NFS Ganesha</title>
   <tip>
    <title>Mais informações sobre o NFS Ganesha</title>
    <para>
     Para obter mais informações gerais sobre o NFS Ganesha, consulte o <xref linkend="cha-ceph-nfsganesha"/>.
    </para>
   </tip>
   <para>
    Para listar todas as exportações NFS disponíveis, clique em <guimenu>NFS</guimenu> no menu principal.
   </para>
   <para>
    A lista mostra o diretório de cada exportação, nome de host, status, tipo de back end de armazenamento e tipo de acesso.
   </para>
   <figure>
    <title>Lista de exportações NFS</title>
    <mediaobject>
     <imageobject role="fo">
      <imagedata fileref="oa_nfs.png" width="90%" format="PNG"/>
     </imageobject>
     <imageobject role="html">
      <imagedata fileref="oa_nfs.png" width="90%" format="PNG"/>
     </imageobject>
    </mediaobject>
   </figure>
   <para>
    Para ver informações mais detalhadas sobre uma exportação NFS, ative a caixa de seleção dela na coluna mais à esquerda:
   </para>
   <figure>
    <title>Detalhes da exportação NFS</title>
    <mediaobject>
     <imageobject role="fo">
      <imagedata fileref="oa_nfs_status.png" width="40%" format="PNG"/>
     </imageobject>
     <imageobject role="html">
      <imagedata fileref="oa_nfs_status.png" width="40%" format="PNG"/>
     </imageobject>
    </mediaobject>
   </figure>
   <tip>
    <title>Comando de montagem NFS</title>
    <para>
     Na parte inferior da tela de detalhes da exportação, há um comando de montagem que permite montar facilmente a exportação NFS relacionada em uma máquina cliente.
    </para>
   </tip>
   <sect3>
    <title>Adicionando exportações NFS</title>
    <para>
     Para adicionar uma nova exportação NFS, clique em <guimenu>Add</guimenu> (Adicionar) na parte superior esquerda da tabela de exportações e insira as informações necessárias.
    </para>
    <figure>
     <title>Adicionando uma nova exportação NFS</title>
     <mediaobject>
      <imageobject role="fo">
       <imagedata fileref="oa_nfs_add.png" width="70%" format="PNG"/>
      </imageobject>
      <imageobject role="html">
       <imagedata fileref="oa_nfs_add.png" width="70%" format="PNG"/>
      </imageobject>
     </mediaobject>
    </figure>
    <procedure>
     <step>
      <para>
       Selecione um host de servidor para a exportação NFS.
      </para>
     </step>
     <step>
      <para>
       Selecione um back end de armazenamento: <guimenu>CephFS</guimenu> ou <guimenu>Object Gateway</guimenu>.
      </para>
     </step>
     <step>
      <para>
       Digite o caminho do diretório para a exportação NFS. Se o diretório não existir no servidor, ele será criado.
      </para>
     </step>
     <step>
      <para>
       Especifique outras opções relacionadas ao NFS, como versão do protocolo NFS suportada, tipo de acesso, squash ou protocolo de transporte.
      </para>
     </step>
     <step>
      <para>
       Se você precisa limitar o acesso apenas a determinados clientes, clique em <guimenu>Add clients</guimenu> (Adicionar clientes) e adicione os endereços IP deles juntamente com o tipo de acesso e as opções de squash.
      </para>
     </step>
     <step>
      <para>
       Clique em <guimenu>Submit</guimenu> (Enviar) para confirmar.
      </para>
     </step>
    </procedure>
   </sect3>
   <sect3>
    <title>Clonando e apagando exportações NFS</title>
    <para>
     Para apagar uma exportação ou um grupo de exportações, ative as respectivas caixas de seleção na coluna mais à esquerda e selecione <guimenu>Delete</guimenu> (Apagar) na parte superior esquerda da tabela de gateways.
    </para>
    <para>
     Da mesma forma, você pode selecionar <guimenu>Clone</guimenu> (Clonar) para clonar o gateway ativado.
    </para>
   </sect3>
   <sect3>
    <title>Editando exportações NFS</title>
    <para>
     Para editar uma exportação existente, clique no nome dela na tabela de exportações ou ative sua caixa de seleção e clique em <guimenu>Edit</guimenu> (Editar) na parte superior esquerda da tabela de gateways.
    </para>
    <para>
     Em seguida, você pode ajustar todos os detalhes da exportação NFS.
    </para>
    <figure>
     <title>Editando uma exportação NFS</title>
     <mediaobject>
      <imageobject role="fo">
       <imagedata fileref="oa_nfs_edit.png" width="70%" format="PNG"/>
      </imageobject>
      <imageobject role="html">
       <imagedata fileref="oa_nfs_edit.png" width="70%" format="PNG"/>
      </imageobject>
     </mediaobject>
    </figure>
   </sect3>
  </sect2>

  <sect2 xml:id="oa-webui-iscsi">
   <title>Gerenciando iSCSI Gateways</title>
   <tip>
    <title>Mais informações sobre iSCSI Gateways</title>
    <para>
     Para obter mais informações gerais sobre iSCSI Gateways, consulte o <xref linkend="cha-ceph-as-iscsi"/> e o <xref linkend="cha-ceph-iscsi"/>.
    </para>
   </tip>
   <para>
    Para listar todos os gateways disponíveis, clique em <guimenu>iSCSI</guimenu> no menu principal.
   </para>
   <para>
    A lista mostra o destino de cada gateway, o estado, os portais relacionados e as imagens RBD.
   </para>
   <figure>
    <title>Lista de iSCSI Gateways</title>
    <mediaobject>
     <imageobject role="fo">
      <imagedata fileref="oa_igws.png" width="90%" format="PNG"/>
     </imageobject>
     <imageobject role="html">
      <imagedata fileref="oa_igws.png" width="90%" format="PNG"/>
     </imageobject>
    </mediaobject>
   </figure>
   <para>
    Para ver informações mais detalhadas sobre um gateway, ative a caixa de seleção dele na coluna mais à esquerda:
   </para>
   <figure>
    <title>Detalhes do gateway</title>
    <mediaobject>
     <imageobject role="fo">
      <imagedata fileref="oa_igws_status.png" width="40%" format="PNG"/>
     </imageobject>
     <imageobject role="html">
      <imagedata fileref="oa_igws_status.png" width="40%" format="PNG"/>
     </imageobject>
    </mediaobject>
   </figure>
   <sect3>
    <title>Adicionando iSCSI Gateways</title>
    <para>
     Para adicionar um novo iSCSI Gateway, clique em <guimenu>Add</guimenu> (Adicionar) na parte superior esquerda da tabela de gateways e insira as informações necessárias.
    </para>
    <figure>
     <title>Adicionando um novo iSCSI Gateway</title>
     <mediaobject>
      <imageobject role="fo">
       <imagedata fileref="oa_igws_add.png" width="70%" format="PNG"/>
      </imageobject>
      <imageobject role="html">
       <imagedata fileref="oa_igws_add.png" width="70%" format="PNG"/>
      </imageobject>
     </mediaobject>
    </figure>
    <procedure>
     <step>
      <para>
       Digite o endereço de destino do novo gateway.
      </para>
     </step>
     <step>
      <para>
       Clique em <guimenu>Add portal</guimenu> (Adicionar portal) e selecione um ou vários portais iSCSI na lista.
      </para>
     </step>
     <step>
      <para>
       Clique em <guimenu>Add image</guimenu> (Adicionar imagem) e selecione uma ou várias imagens RBD para o gateway.
      </para>
     </step>
     <step>
      <para>
       Se você precisa usar a autenticação para acessar o gateway, ative a caixa de seleção <guimenu>Authentication</guimenu> (Autenticação) e digite as credenciais. Você poderá encontrar opções de autenticação mais avançadas após ativar <guimenu>Mutual authentication</guimenu> (Autenticação mútua) e <guimenu>Discovery authentication</guimenu> (Autenticação de descoberta).
      </para>
     </step>
     <step>
      <para>
       Clique em <guimenu>Submit</guimenu> (Enviar) para confirmar.
      </para>
     </step>
    </procedure>
   </sect3>
   <sect3>
    <title>Editando iSCSI Gateways</title>
    <para>
     Para editar um iSCSI Gateway existente, clique no nome dele na tabela de gateways ou ative sua caixa de seleção e clique em <guimenu>Edit</guimenu> (Editar) na parte superior esquerda da tabela de gateways.
    </para>
    <para>
     Em seguida, você pode modificar o destino iSCSI, adicionar ou apagar portais e adicionar ou apagar imagens RBD relacionadas. Você também pode ajustar as informações de autenticação para o gateway.
    </para>
   </sect3>
   <sect3>
    <title>Clonando e apagando iSCSI Gateways</title>
    <para>
     Para apagar um gateway ou um grupo de gateways, ative as respectivas caixas de seleção na coluna mais à esquerda e selecione <guimenu>Delete</guimenu> (Apagar) na parte superior esquerda da tabela de gateways.
    </para>
    <para>
     Da mesma forma, você pode selecionar <guimenu>Clone</guimenu> (Clonar) para clonar o gateway ativado.
    </para>
   </sect3>
   <sect3>
    <title>Iniciando e parando iSCSI Gateways</title>
    <para>
     Para iniciar todos os gateways, selecione <guimenu>Start all</guimenu> (Iniciar todos) na parte superior esquerda da tabela de gateways. Para parar todos os gateways, selecione <guimenu>Stop all</guimenu> (Parar todos).
    </para>
   </sect3>
  </sect2>

  <sect2 xml:id="ceph-oa-crushmap">
   <title>Vendo o mapa CRUSH do cluster</title>
   <para>
    Clique em <guimenu>CRUSH Map</guimenu> (Mapa CRUSH) no menu principal para ver o mapa CRUSH do cluster.
   </para>
   <figure>
    <title>Mapa CRUSH</title>
    <mediaobject>
     <imageobject role="fo">
      <imagedata fileref="oa_crush.png" width="60%" format="PNG"/>
     </imageobject>
     <imageobject role="html">
      <imagedata fileref="oa_crush.png" width="60%" format="PNG"/>
     </imageobject>
    </mediaobject>
   </figure>
   <para>
    No painel <guimenu>Physical setup</guimenu> (Configuração física), você pode ver a estrutura do cluster, conforme descrito no Mapa CRUSH.
   </para>
   <para>
    No painel <guimenu>Replication rules</guimenu> (Regras de replicação), você poderá ver conjuntos de regras individuais após selecionar um deles na caixa suspensa <guimenu>Content</guimenu> (Conteúdo).
   </para>
   <figure>
    <title>Regras de replicação</title>
    <mediaobject>
     <imageobject role="fo">
      <imagedata fileref="oa_crush_rulesets.png" width="60%" format="PNG"/>
     </imageobject>
     <imageobject role="html">
      <imagedata fileref="oa_crush_rulesets.png" width="60%" format="PNG"/>
     </imageobject>
    </mediaobject>
   </figure>
  </sect2>

  <sect2 xml:id="oa-webui-rgw-users">
   <title>Gerenciando usuários e compartimentos de memória do Object Gateway</title>
   <tip>
    <title>Mais informações sobre Object Gateways</title>
    <para>
     Para obter mais informações gerais sobre Object Gateways, consulte o <xref linkend="cha-ceph-gw"/>.
    </para>
   </tip>
   <para>
    Para listar os usuários do Object Gateway, selecione <menuchoice><guimenu>Object Gateway</guimenu><guimenu>Users</guimenu></menuchoice> (Usuários) no menu principal.
   </para>
   <para>
    A lista mostra o ID de cada usuário, o nome de exibição, o endereço de e-mail, se o usuário está suspenso e o número máximo de compartimentos de memória para o usuário.
   </para>
   <figure>
    <title>Lista de usuários do Object Gateway</title>
    <mediaobject>
     <imageobject role="fo">
      <imagedata fileref="oa_rgw_users_list.png" width="90%" format="PNG"/>
     </imageobject>
     <imageobject role="html">
      <imagedata fileref="oa_rgw_users_list.png" width="90%" format="PNG"/>
     </imageobject>
    </mediaobject>
   </figure>
   <sect3 xml:id="oa-rgw-user-add">
    <title>Adicionando um novo usuário do Object Gateway</title>
    <para>
     Para adicionar um novo usuário do Object Gateway, clique em <guimenu>Add</guimenu> (Adicionar) na parte superior esquerda da tabela de usuários e insira as informações relevantes.
    </para>
    <tip>
     <title>Mais informações</title>
     <para>
      Encontre mais informações sobre as contas do usuário do Object Gateway na <xref linkend="s3-swift-accounts-managment"/>.
     </para>
    </tip>
    <figure>
     <title>Adicionando um novo usuário do Object Gateway</title>
     <mediaobject>
      <imageobject role="fo">
       <imagedata fileref="oa_rgw_users_add.png" width="70%" format="PNG"/>
      </imageobject>
      <imageobject role="html">
       <imagedata fileref="oa_rgw_users_add.png" width="70%" format="PNG"/>
      </imageobject>
     </mediaobject>
    </figure>
    <procedure>
     <step>
      <para>
       Insira o nome de usuário, o nome completo e, opcionalmente, um endereço de e-mail e o número máximo de compartimentos de memória para o usuário.
      </para>
     </step>
     <step>
      <para>
       Se o usuário precisar ficar suspenso inicialmente, ative a caixa de seleção <guimenu>Suspended</guimenu> (Suspendo).
      </para>
     </step>
     <step>
      <para>
       Especifique as chaves secretas e de acesso para a autenticação do S3. Para o openATTIC gerar as chaves para você, ative <guimenu>Generate key</guimenu> (Gerar chave).
      </para>
     </step>
     <step>
      <para>
       Na seção <guimenu>User quota</guimenu> (Cota do usuário), defina os limites de cota para o usuário atual.
      </para>
      <para>
       Marque <guimenu>Enabled</guimenu> (Habilitado) para ativar os limites de cota do usuário. Você pode especificar o <guimenu>Maximum size</guimenu> (Tamanho máximo) do espaço em disco que o usuário pode utilizar no cluster ou marcar <guimenu>Unlimited size</guimenu> (Tamanho ilimitado) para não estipular limite de tamanho.
      </para>
      <para>
       Da mesma forma, especifique o <guimenu>Maximum objects</guimenu> (Máximo de objetos) que um usuário pode armazenar no cluster ou <guimenu>Unlimited objects</guimenu> (Objetos ilimitados), se o usuário puder armazenar qualquer número de objetos.
      </para>
      <figure>
       <title>Cota do usuário</title>
       <mediaobject>
        <imageobject role="fo">
         <imagedata fileref="oa_rgw_userquota.png" width="70%" format="PNG"/>
        </imageobject>
        <imageobject role="html">
         <imagedata fileref="oa_rgw_userquota.png" width="70%" format="PNG"/>
        </imageobject>
       </mediaobject>
      </figure>
     </step>
     <step>
      <para>
       Na seção <guimenu>Bucket Quota</guimenu> (Cota de Compartimento de Memória), defina os limites de cota de compartimento de memória para o usuário atual.
      </para>
      <figure>
       <title>Cota de compartimento de memória</title>
       <mediaobject>
        <imageobject role="fo">
         <imagedata fileref="oa_rgw_bucketquota.png" width="70%" format="PNG"/>
        </imageobject>
        <imageobject role="html">
         <imagedata fileref="oa_rgw_bucketquota.png" width="70%" format="PNG"/>
        </imageobject>
       </mediaobject>
      </figure>
     </step>
     <step>
      <para>
       Clique em <guimenu>Submit</guimenu> (Enviar) para confirmar.
      </para>
     </step>
    </procedure>
   </sect3>
   <sect3>
    <title>Apagando usuários do Object Gateway</title>
    <para>
     Para apagar um ou mais usuários do Object Gateway, ative as respectivas caixas de seleção na coluna mais à esquerda e selecione <guimenu>Delete</guimenu> (Apagar) na parte superior esquerda da tabela de usuários.
    </para>
   </sect3>
   <sect3 xml:id="oa-user-edit">
    <title>Editando usuários do Object Gateway</title>
    <para>
     Para editar as informações de um usuário do Object Gateway, ative a caixa de seleção dele na coluna mais à esquerda e selecione <guimenu>Edit</guimenu> (Editar) na parte superior esquerda da tabela de usuários ou clique no ID dele. Você pode mudar as informações inseridas ao adicionar o usuário na <xref linkend="oa-rgw-user-add"/>, além das seguintes informações adicionais:
    </para>
    <variablelist>
     <varlistentry>
      <term>Subusuários</term>
      <listitem>
       <para>
        Adicione, remova ou edite subusuários do usuário que está sendo editado.
       </para>
       <figure>
        <title>Adicionando um subusuário</title>
        <mediaobject>
         <imageobject role="fo">
          <imagedata fileref="oa_rgw_subuser_add.png" width="70%" format="PNG"/>
         </imageobject>
         <imageobject role="html">
          <imagedata fileref="oa_rgw_subuser_add.png" width="70%" format="PNG"/>
         </imageobject>
        </mediaobject>
       </figure>
      </listitem>
     </varlistentry>
     <varlistentry>
      <term>Chaves</term>
      <listitem>
       <para>
        Adicione, remova ou veja as chaves secretas e de acesso do usuário que está sendo editado.
       </para>
       <para>
        Você pode adicionar chaves do S3 ao usuário que está sendo editado ou ver as chaves do Swift para seus subusuários.
       </para>
       <figure>
        <title>Ver chaves do S3</title>
        <mediaobject>
         <imageobject role="fo">
          <imagedata fileref="oa_rgw_user_s3key_edit.png" width="70%" format="PNG"/>
         </imageobject>
         <imageobject role="html">
          <imagedata fileref="oa_rgw_user_s3key_edit.png" width="70%" format="PNG"/>
         </imageobject>
        </mediaobject>
       </figure>
      </listitem>
     </varlistentry>
     <varlistentry>
      <term>Recursos</term>
      <listitem>
       <para>
        Adicione ou remova recursos do usuário. Os recursos são aplicados a <guimenu>compartimentos de memória</guimenu>, <guimenu>zona</guimenu>, <guimenu>usuários</guimenu>, <guimenu>metadados</guimenu> e <guimenu>uso</guimenu>. Cada valor de recurso pode ser “leitura”, “gravação” ou “*” para privilégio de leitura e gravação.
       </para>
       <figure>
        <title>Recursos</title>
        <mediaobject>
         <imageobject role="fo">
          <imagedata fileref="oa_rgw_user_capabs.png" width="70%" format="PNG"/>
         </imageobject>
         <imageobject role="html">
          <imagedata fileref="oa_rgw_user_capabs.png" width="70%" format="PNG"/>
         </imageobject>
        </mediaobject>
       </figure>
      </listitem>
     </varlistentry>
    </variablelist>
   </sect3>
   <sect3 xml:id="oa-ogw-bucket-list">
    <title>Listando compartimentos de memória para usuários do Object Gateway</title>
    <tip>
     <para>
      Compartimento de memória é um mecanismo para armazenar objetos de dados. Uma conta do usuário pode ter vários compartimentos de memória, mas os nomes deles devem ser exclusivos. Ainda que o termo “compartimento de memória” seja normalmente usado na API do Amazon S3, o termo “container” é usado no contexto da API do OpenStack Swift.
     </para>
    </tip>
    <para>
     Clique em <menuchoice><guimenu>Object Gateway</guimenu><guimenu>Buckets</guimenu></menuchoice> (Compartimentos de Memória) para listar todos os compartimentos de memória disponíveis do Object Gateway.
    </para>
    <figure>
     <title>Compartimentos de memória do Object Gateway</title>
     <mediaobject>
      <imageobject role="fo">
       <imagedata fileref="os_ogw_bucket_list.png" width="70%" format="PNG"/>
      </imageobject>
      <imageobject role="html">
       <imagedata fileref="os_ogw_bucket_list.png" width="70%" format="PNG"/>
      </imageobject>
     </mediaobject>
    </figure>
   </sect3>
   <sect3 xml:id="oa-ogw-bucket-add">
    <title>Adicionando compartimentos de memória a usuários do Object Gateway</title>
    <para>
     Para adicionar um novo compartimento de memória, clique em <guimenu>Add</guimenu> (Adicionar) na parte superior esquerda da tabela de compartimentos de memória e insira o nome do novo compartimento de memória e o usuário relacionado do Object Gateway. Clique em <guimenu>Submit</guimenu> (Enviar) para confirmar.
    </para>
    <figure>
     <title>Adicionando um novo compartimento de memória</title>
     <mediaobject>
      <imageobject role="fo">
       <imagedata fileref="oa_ogw_bucket_add.png" width="70%" format="PNG"/>
      </imageobject>
      <imageobject role="html">
       <imagedata fileref="oa_ogw_bucket_add.png" width="70%" format="PNG"/>
      </imageobject>
     </mediaobject>
    </figure>
   </sect3>
   <sect3 xml:id="oa-ogw-bucket-view">
    <title>Vendo detalhes do compartimento de memória</title>
    <para>
     Para ver informações detalhadas sobre um compartimento de memória do Object Gateway, ative a caixa de seleção dele na coluna mais à esquerda da tabela de compartimentos de memória.
    </para>
    <figure>
     <title>Detalhes do compartimento de memória</title>
     <mediaobject>
      <imageobject role="fo">
       <imagedata fileref="oa_ogw_bucket_view.png" width="70%" format="PNG"/>
      </imageobject>
      <imageobject role="html">
       <imagedata fileref="oa_ogw_bucket_view.png" width="70%" format="PNG"/>
      </imageobject>
     </mediaobject>
    </figure>
   </sect3>
   <sect3 xml:id="oa-ogw-bucket-edit">
    <title>Editando compartimentos de memória</title>
    <para>
     Para editar um compartimento de memória, ative a caixa de seleção dele na coluna mais à esquerda e selecione <guimenu>Edit</guimenu> (Editar) na parte superior esquerda da tabela de compartimentos de memória ou clique no nome dele.
    </para>
    <figure>
     <title>Editando um compartimento de memória do Object Gateway</title>
     <mediaobject>
      <imageobject role="fo">
       <imagedata fileref="oa_ogw_bucket_edit.png" width="70%" format="PNG"/>
      </imageobject>
      <imageobject role="html">
       <imagedata fileref="oa_ogw_bucket_edit.png" width="70%" format="PNG"/>
      </imageobject>
     </mediaobject>
    </figure>
    <para>
     Na tela de edição, você pode mudar o usuário ao qual o compartimento de memória pertence.
    </para>
   </sect3>
   <sect3 xml:id="oa-ogw-bucket-delete">
    <title>Apagando compartimentos de memória</title>
    <para>
     Para apagar um ou mais compartimentos de memória do Object Gateway, ative as respectivas caixas de seleção na coluna mais à esquerda da tabela de compartimentos de memória e selecione <guimenu>Delete</guimenu> (Apagar) na parte superior esquerda da tabela.
    </para>
    <figure>
     <title>Apagando compartimentos de memória</title>
     <mediaobject>
      <imageobject role="fo">
       <imagedata fileref="oa_ogw_buckets_delete.png" width="70%" format="PNG"/>
      </imageobject>
      <imageobject role="html">
       <imagedata fileref="oa_ogw_buckets_delete.png" width="70%" format="PNG"/>
      </imageobject>
     </mediaobject>
    </figure>
    <para>
     Para confirmar a exclusão, digite “yes” na janela popup <guimenu>Delete buckets</guimenu> (Apagar compartimentos de memória) e clique em <guimenu>Delete</guimenu> (Apagar).
    </para>
    <warning>
     <title>Cuidado na exclusão</title>
     <para>
      Ao apagar um compartimento de memória do Object Gateway, não é feita nenhuma verificação se ele está em uso, por exemplo, pelo NFS Ganesha por meio do back end de armazenamento do S3.
     </para>
    </warning>
   </sect3>
  </sect2>
 </sect1>
</chapter>
