<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<legalnotice xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xml:base="copyright_suse_storage_cc.xml" version="5.0">
 <info>
  <dm:docmanager xmlns:dm="urn:x-suse:ns:docmanager">
   <dm:editurl>https://github.com/SUSE/doc-ses/edit/maintenance/ses6/xml/</dm:editurl>
   <dm:maintainer>tbazant@suse.com</dm:maintainer>
   <dm:status>editando</dm:status>
   <dm:deadline/>
   <dm:priority/>
   <dm:translation>yes (sim)</dm:translation>
   <dm:languages/>
   <dm:release>SES 6</dm:release>
  </dm:docmanager>
 </info>
 <para>
  Copyright ©
<?dbtimestamp format="Y"?>


  SUSE LLC
 </para>
 <para>
  Copyright © 2016, RedHat, Inc. e colaboradores.

 </para>
 <para>
  O texto e as ilustrações neste documento foram licenciados pela Creative Commons Attribution-Share Alike 4.0 International ("CC-BY-SA"). Há uma explicação da CC-BY-SA disponível em <link xlink:href="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/legalcode"/>. De acordo com a CC-BY-SA, se você distribuir este documento ou uma adaptação dele, deverá fornecer o URL da versão original.
 </para>
 <para>
  Red Hat, Red Hat Enterprise Linux, o logotipo do Shadowman, JBoss, MetaMatrix, Fedora, o logotipo da Infinity e RHCE são marcas registradas da Red Hat, Inc., com registro nos Estados Unidos e em outros países. Linux® é a marca comercial registrada da Linus Torvalds nos Estados Unidos e em outros países. Java® é uma marca comercial registrada da Oracle e/ou de suas afiliadas. XFS® é uma marca registrada da Silicon Graphics International Corp. ou de suas subsidiárias nos Estados Unidos e/ou em outros países. Todas as outras marcas registradas são de seus respectivos proprietários.
 </para>
 <para>
  Para ver as marcas registradas da SUSE, visite <link xlink:href="http://www.suse.com/company/legal/"/>. Todas as marcas comerciais de terceiros pertencem a seus respectivos proprietários. Os símbolos de marca registrada (®,™ etc.) representam marcas registradas da SUSE e suas afiliadas. Os asteriscos (*) indicam marcas registradas de terceiros.
 </para>
 <para>
  Todas as informações deste manual foram compiladas com a maior atenção possível aos detalhes. Entretanto, isso não garante uma precisão absoluta. A SUSE LLC, suas afiliadas, os autores ou tradutores não serão responsáveis por possíveis erros nem pelas consequências resultantes de tais erros.
 </para>
</legalnotice>
