<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<chapter xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xml:base="lvmcache.xml" version="5.0" xml:id="lvmcache">

 <title>Melhorando o desempenho com o cache LVM</title>
 <info>
  <dm:docmanager xmlns:dm="urn:x-suse:ns:docmanager">
   <dm:editurl>https://github.com/SUSE/doc-ses/edit/master/xml/</dm:editurl>
   <dm:maintainer>tbazant@suse.com</dm:maintainer>
   <dm:status>editando</dm:status>
   <dm:deadline/>
   <dm:priority/>
   <dm:translation>yes (sim)</dm:translation>
   <dm:languages/>
   <dm:release>SES 6</dm:release>
  </dm:docmanager>
 </info>
 <warning>
  <title>Technology Preview</title>
  <para>
   Atualmente, o cache LVM é uma versão Technology Preview.
  </para>
 </warning>
 <para>
  O cache LVM é um mecanismo de cache usado para melhorar o desempenho de um volume lógico (LV, logical volume). Normalmente, um dispositivo menor e mais rápido é usado para melhorar o desempenho de E/S de um volume lógico maior e mais lento. Consulte a respectiva página de manual (<command>man 7 lvmcache</command>) para encontrar mais detalhes sobre o cache LVM.
 </para>
 <para>
  No SUSE Enterprise Storage, o cache LVM pode melhorar o desempenho dos OSDs. O suporte ao cache LVM é fornecido por meio de um plug-in <command>ceph-volume</command>. Você pode encontrar informações detalhadas sobre o uso do cache executando o comando <command>ceph-volume lvmcache</command>.
 </para>
 <sect1 xml:id="lvmcache-prerequisites">
  <title>Pré-requisitos</title>

  <para>
   Para usar os recursos de cache LVM para melhorar o desempenho de um cluster do Ceph, você precisa ter:
  </para>

  <itemizedlist>
   <listitem>
    <para>
     Um cluster do Ceph com estado estável em execução (“HEALTH_OK”).
    </para>
   </listitem>
   <listitem>
    <para>
     OSDs implantados com BlueStore e LVM, que é o padrão se os OSDs foram implantados usando o SUSE Enterprise Storage 6 ou posterior.
    </para>
   </listitem>
   <listitem>
    <para>
     Discos ou partições vazios que serão usados para armazenamento em cache.
    </para>
   </listitem>
  </itemizedlist>
 </sect1>
 <sect1 xml:id="lvmcache-planning">
  <title>Pontos a serem considerados</title>

  <para>
   Considere os seguintes pontos antes de configurar os OSDs para usar o cache LVM:
  </para>

  <itemizedlist>
   <listitem>
    <para>
     <emphasis role="bold">Verifique se o cache LVM é adequado ao seu caso de uso.</emphasis> Se você tem poucas unidades rápidas disponíveis que <emphasis role="bold">não</emphasis> são usadas para OSDs, a recomendação geral é usá-las como dispositivos WAL/BD para os OSDs. Nesse caso, as operações de WAL e BD (operações pequenas e raras) são aplicadas à unidade rápida, enquanto as operações de dados são aplicadas à unidade OSD.
    </para>
    <tip>
     <para>
      Se a latência for mais importante para sua implantação do que o IOPS ou o throughput, você poderá usar as unidades rápidas como cache LVM em vez das partições de WAL/BD.
     </para>
    </tip>
   </listitem>
   <listitem>
    <para>
     Se você planeja usar uma unidade rápida como cache LVM para vários OSDs, saiba que <emphasis role="bold">todas as operações de OSD (incluindo a replicação) passarão pelo dispositivo de cache</emphasis>. Todas as leituras serão consultadas por meio do dispositivo de cache e apenas serão processadas pelo dispositivo lento em caso de perda de cache. As gravações são sempre aplicadas ao dispositivo de cache primeiro e descarregadas para o dispositivo lento em um momento posterior (“writeback” é o modo de cache padrão).
    </para>
    <para>
     Ao decidir se você deve utilizar um cache LVM, verifique se a unidade rápida pode servir como interface para vários OSDs e ainda fornecer uma quantidade aceitável de IOPS. Você pode testá-lo medindo a quantidade máxima de IOPS que o dispositivo rápido pode processar e, em seguida, dividindo o resultado pelo número de OSDs por trás do dispositivo rápido. Se o resultado for menor ou próximo ao valor máximo de IOPS que o OSD pode fornecer sem o cache, o cache LVM provavelmente não será adequado para esta configuração.
    </para>
   </listitem>
   <listitem>
    <para>
     <emphasis role="bold">A interação do dispositivo de cache LVM com os OSDs é importante.</emphasis> As gravações são periodicamente descarregadas do dispositivo de cache para o dispositivo lento. Se o tráfego de entrada é constante e significativo, o dispositivo de cache se empenhará para acompanhar as solicitações recebidas e também o processo de descarregamento, resultando na queda do desempenho. A menos que o dispositivo rápido possa fornecer muito mais IOPS com melhor latência do que o dispositivo lento, não use o cache LVM com uma carga de trabalho de alto volume constante. O tráfego em um padrão burst é mais adequado ao cache LVM porque concede ao cache tempo para descarregar os dados modificados sem interferir no tráfego do cliente. Para uma carga de trabalho de pouco tráfego constante, é difícil prever se o uso do cache LVM melhorará o desempenho. O melhor teste é realizar o benchmark e comparar a configuração do cache LVM com a configuração do WAL/BD. Além disso, como as pequenas gravações sobrecarregam a partição WAL, a sugestão é usar o dispositivo rápido para o BD e/ou WAL, em vez de um cache LVM.
    </para>
   </listitem>
   <listitem>
    <para>
     Se você não tem certeza se deve usar o cache LVM, use o dispositivo rápido como um dispositivo WAL e/ou BD.
    </para>
   </listitem>
  </itemizedlist>
 </sect1>
 <sect1 xml:id="lvmcache-preparation">
  <title>Preparação</title>

  <para>
   Você precisa dividir o dispositivo rápido em várias partições. Cada OSD precisa de duas partições para o cache: uma para os dados e outra para os metadados do cache. O tamanho mínimo de qualquer partição é de 2 GB. Você pode usar um único dispositivo rápido para armazenar vários OSDs. Ele apenas precisa ser particionado de acordo.
  </para>
 </sect1>
 <sect1 xml:id="lvmcache-configuring">
  <title>Configurando o cache LVM</title>

  <para>
   Você pode encontrar informações detalhadas sobre como adicionar, remover e configurar o cache LVM executando o comando <command>ceph-volume lvmcache</command>.
  </para>

  <sect2 xml:id="lvmcache-adding">
   <title>Adicionando o cache LVM</title>
   <para>
    Para adicionar o cache LVM a um OSD existente, use o seguinte comando:
   </para>
<screen>
<prompt>cephadm@osd &gt; </prompt>ceph-volume lvmcache add
 --cachemetadata <replaceable>METADATA-PARTITION</replaceable>
 --cachedata <replaceable>DATA-PARTITION</replaceable>
 --osd-id <replaceable>OSD-ID</replaceable>
</screen>
   <para>
    O <option>--data</option>, <option>--db</option> ou <option>--wal</option> opcional especifica qual partição armazenar em cache. O padrão é <option>--data</option>.
   </para>
   <tip>
    <title>Especifique o Volume Lógico (LV)</title>
    <para>
     Você também pode usar a opção <option>--origin</option> no lugar da <option>--osd-id</option> para especificar o volume lógico que será armazenado em cache:
    </para>
<screen>
[...]
--origin <replaceable>VOLUME-GROUP</replaceable>/<replaceable>LOGICAL-VOLUME</replaceable>
</screen>
   </tip>
  </sect2>

  <sect2 xml:id="lvmcache-removing">
   <title>Removendo o cache LVM</title>
   <para>
    Para remover o cache LVM existente de um OSD, use o seguinte comando:
   </para>
<screen>
<prompt>cephadm@osd &gt; </prompt>ceph-volume lvmcache rm --osd-id <replaceable>OSD-ID</replaceable>
</screen>
  </sect2>

  <sect2 xml:id="lvmcache-mode">
   <title>Definindo o modo de cache LVM</title>
   <para>
    Para especificar o modo de cache, use o seguinte comando:
   </para>
<screen>
<prompt>cephadm@osd &gt; </prompt>ceph-volume lvmcache mode --set <replaceable>CACHING-MODE</replaceable> --osd-id <replaceable>OSD-ID</replaceable>
</screen>
   <para>
    <replaceable>CACHING-MODE</replaceable> é “writeback” (padrão) ou “writethrough”
   </para>
  </sect2>
 </sect1>
 <sect1 xml:id="lvmcache-failures">
  <title>Lidando com falhas</title>

  <para>
   Se o dispositivo de cache falhar, todos os OSDs por trás dele precisarão ser removidos do cluster (consulte a <xref linkend="salt-removing-osd"/>), purgados e reimplantados. Se a unidade OSD falhar, o volume lógico tanto do OSD quanto do cache estará ativo, mas não funcionará. Use <command>pvremove <replaceable>PARTITION</replaceable></command> para purgar as partições (volumes físicos) usadas para os dados do cache do OSD e as partições de metadados. É possível usar <command>pvs</command> para listar todos os volumes físicos.
  </para>
 </sect1>
 <sect1 xml:id="lvmcache-faq">
  <title>Perguntas frequentes (FAQ)</title>

  <qandaset>
   <qandaentry>
    <question>
     <para>
      O que acontece se um OSD for removido?
     </para>
    </question>
    <answer>
     <para>
      Ao remover o volume lógico do OSD usando <command>lvremove</command>, os volumes lógicos do cache também serão removidos. No entanto, você ainda precisará chamar <command>pvremove</command> nas partições para se certificar de que todos os rótulos foram limpos.
     </para>
    </answer>
   </qandaentry>
   <qandaentry>
    <question>
     <para>
      O que acontece se o OSD for limpo usando <command>ceph-volume zap</command>?
     </para>
    </question>
    <answer>
     <para>
      A mesma resposta vale para a pergunta <emphasis role="bold">O que acontece se um OSD for removido?</emphasis>
     </para>
    </answer>
   </qandaentry>
   <qandaentry>
    <question>
     <para>
      O que acontece se a unidade de origem falhar?
     </para>
    </question>
    <answer>
     <para>
      Os volumes lógicos do cache ainda existem e as <command>informações do cache</command> ainda os mostram como disponíveis. Não será possível cancelar o cache porque a LVM não poderá descarregá-lo, já que o dispositivo do volume lógico de origem não existe mais. A situação agora é que o volume lógico de origem existe, mas o dispositivo de suporte dele não. Para corrigir isso, use o comando <command>pvs</command> e localize os dispositivos associados ao volume lógico de origem. Em seguida, você poderá removê-los usando
     </para>
<screen>
<prompt>cephadm@osd &gt; </prompt>sudo pvremove /dev/<replaceable>DEVICE</replaceable> or <replaceable>PARTITION</replaceable>
</screen>
     <para>
      É possível fazer o mesmo com as partições de cache. Este procedimento fará com que o volume lógico de origem e os volumes lógicos do cache desapareçam. Você também pode usar
     </para>
<screen>
<prompt>cephadm@osd &gt; </prompt>sudo dd if=/dev/zero of=/dev/<replaceable>DEVICE</replaceable> or <replaceable>PARTITION</replaceable>
</screen>
     <para>
      para limpá-los antes de usar o comando <command>pvremove</command>.
     </para>
    </answer>
   </qandaentry>
  </qandaset>
 </sect1>
</chapter>
