<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<glossary xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xml:base="ses_glossary.xml" version="5.0">

 <title>Glossário</title>
 <info>
  <dm:docmanager xmlns:dm="urn:x-suse:ns:docmanager">
   <dm:editurl>https://github.com/SUSE/doc-ses/edit/master/xml/</dm:editurl>
   <dm:maintainer>tbazant@suse.com</dm:maintainer>
   <dm:status>editando</dm:status>
   <dm:deadline/>
   <dm:priority/>
   <dm:translation>yes (sim)</dm:translation>
   <dm:languages/>
   <dm:release>SES 6</dm:release>
  </dm:docmanager>
 </info>
 <glossdiv>
  <title>Geral</title>
  <glossentry><glossterm>Nó de admin</glossterm>
   <glossdef>
    <para>
     O nó no qual você executa o utilitário <command>ceph-deploy</command> para implantar nós do Ceph e OSD.
    </para>
   </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry><glossterm>Compartimento de memória</glossterm>
   <glossdef>
    <para>
     Um ponto que agrega outros nós em uma hierarquia de locais físicos.
    </para>
    <important>
     <title>Não Misture com Compartimentos de Memória S3</title>
     <para>
      Os <emphasis>compartimentos de memória</emphasis> ou <emphasis>containers</emphasis> S3 representam termos diferentes que significam <emphasis>pastas</emphasis> para armazenar objetos.
     </para>
    </important>
   </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry><glossterm>CRUSH, Mapa CRUSH</glossterm>
   <glossdef>
    <para>
     <emphasis>Controlled Replication Under Scalable Hashing</emphasis>: Um algoritmo que determina como armazenar e recuperar dados calculando os locais de armazenamento de dados. O CRUSH requer um mapa de cluster para armazenar e recuperar dados de forma pseudo-aleatória nos OSDs com uma distribuição uniforme dos dados pelo cluster.
    </para>
   </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry><glossterm>Nó do monitor, MON</glossterm>
   <glossdef>
    <para>
     Um nó do cluster que mantém os mapas de estado do cluster, incluindo o mapa do monitor ou o mapa OSD.
    </para>
   </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry><glossterm>OSD</glossterm>
   <glossdef>
    <para>
     Dependendo do contexto, <emphasis>Dispositivo de Armazenamento de Objetos</emphasis> ou <emphasis>Daemon de Armazenamento de Objetos</emphasis>. O daemon <command>ceph-osd</command> é o componente do Ceph responsável por armazenar objetos em um sistema de arquivos local e por conceder acesso a eles pela rede.
    </para>
   </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry><glossterm>Nó OSD</glossterm>
   <glossdef>
    <para>
     Um nó do cluster que armazena dados, processa a replicação, a recuperação, o preenchimento e a redistribuição de dados e fornece algumas informações de monitoramento aos Ceph Monitors examinando outros daemons Ceph OSD.
    </para>
   </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry><glossterm>Nó</glossterm>
   <glossdef>
    <para>
     Qualquer máquina ou servidor único em um cluster do Ceph.
    </para>
   </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry><glossterm>PG</glossterm>
   <glossdef>
    <para>
     Grupo de Posicionamento: uma subdivisão de um <emphasis>pool</emphasis>, usado para ajuste de desempenho.
    </para>
   </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry><glossterm>Pool</glossterm>
   <glossdef>
    <para>
     Partições lógicas para armazenamento de objetos, como imagens de disco.
    </para>
   </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry><glossterm>Conjunto de Regras</glossterm>
   <glossdef>
    <para>
     Regras para determinar o posicionamento de dados em um pool.
    </para>
   </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry><glossterm>Árvore de roteamento</glossterm>
   <glossdef>
    <para>
     Um termo que representa qualquer diagrama que mostra as várias rotas que um receptor pode executar.
    </para>
   </glossdef>
  </glossentry>
 </glossdiv>

 <glossdiv>
  <title>Termos específicos do Ceph</title>
  <glossentry><glossterm>Cluster de Armazenamento do Ceph</glossterm>
   <glossdef>
    <para>
     O conjunto principal de software de armazenamento que armazena os dados do usuário. Esse conjunto consiste em Ceph Monitors e OSDs.
    </para>
    <para>
     Também conhecido como <quote>Armazenamento de Objetos do Ceph</quote>.
    </para>
   </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry><glossterm>Grafana</glossterm>
   <glossdef>
    <para>
     Análise de banco de dados e solução de monitoramento.
    </para>
   </glossdef>
  </glossentry>
<glossentry><glossterm>Prometheus</glossterm>
 <glossdef>
  <para>
   Kit de ferramentas de monitoramento e alertas de sistemas.
  </para>
 </glossdef>
</glossentry>
<glossentry><glossterm>Alertmanager</glossterm>
 <glossdef>
  <para>
   Um binário único que processa os alertas enviados pelo servidor Prometheus e notifica o usuário final.
  </para>
 </glossdef>
</glossentry>
 </glossdiv>
 <glossdiv>
  <title>Termos específicos do Object Gateway</title>
  <glossentry><glossterm>Objeto Gateway</glossterm>
   <glossdef>
    <para>
     O componente de gateway do S3/Swift do Armazenamento de Objetos do Ceph.
    </para>
   </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry><glossterm>Módulo de sincronização de arquivos</glossterm>
   <glossdef>
    <para>
     Módulo que permite a criação de uma zona do Object Gateway para manter o histórico das versões de objeto do S3.
    </para>
   </glossdef>
  </glossentry>
 </glossdiv>
</glossary>
