<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<chapter xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xml:base="admin_ceph_cephfs.xml" version="5.0" xml:id="cha.ceph.cephfs">


 <title>File system in cluster</title>
 <info>
      <dm:docmanager xmlns:dm="urn:x-suse:ns:docmanager">
        <dm:maintainer>tbazant@suse.com</dm:maintainer>
        <dm:status>modifica</dm:status>
        <dm:deadline/>
        <dm:priority/>
        <dm:translation>sì</dm:translation>
        <dm:languages/>
        <dm:release>SES 5</dm:release>
      </dm:docmanager>
    </info>
    <para>
  In questo capitolo sono descritti i task amministrativi che di norma vengono eseguiti dopo la configurazione del cluster e l'esportazione di CephFS. Per ulteriori informazioni sulla configurazione di CephFS, fare riferimento a <xref linkend="cha.ceph.as.cephfs"/>.
 </para>
 <sect1 xml:id="ceph.cephfs.cephfs.mount">
  <title>Montaggio di CephFS</title>

  <para>
   Una volta creato il file system ed MDS è attivo, si è pronti per montare il file da un host client.
  </para>

  <sect2 xml:id="cephfs.client_preparation">
   <title>Preparazione del client</title>
   <para>
    Se sull'host client è in esecuzione SUSE Linux Enterprise 12 SP2 o SP3, è possibile ignorare questa sezione in quanto il sistema è pronto per il montaggio di CephFS senza alcuna configurazione aggiuntiva.
   </para>
   <para>
    Se sull'host client è in esecuzione SUSE Linux Enterprise 12 SP1, è necessario applicare le patch più recenti prima di montare CephFS.
   </para>
   <para>
    In ogni caso, tutto il necessario per montare CephFS è incluso in SUSE Linux Enterprise. Non è necessario il prodotto SUSE Enterprise Storage.
   </para>
   <para>
    Per supportare la sintassi <command>mount</command> completa, è necessario installare il pacchetto
    <package>ceph-common</package> (fornito in dotazione con SUSE Linux Enterprise) prima di tentare di montare CephFS.
   </para>
  </sect2>

  <sect2 xml:id="Creating_Secret_File">
   <title>Creazione di un file segreto</title>
   <para>
    Per default, quando il cluster Ceph è in esecuzione l'autenticazione è attivata. È necessario creare un file in cui archiviare la chiave segreta (non il portachiavi stesso). Per ottenere la chiave segreta per un determinato utente e creare il file, procedere come indicato di seguito:
   </para>
   <procedure>
    <title>Creazione di una chiave segreta</title>
    <step>
     <para>
      Visualizzare la chiave per l'utente specificato in un file portachiavi:
     </para>
<screen>cat /etc/ceph/ceph.client.admin.keyring</screen>
    </step>
    <step>
     <para>
      Copiare la chiave dell'utente che utilizzerà il file system Ceph FS montato. Di norma, la chiave è simile a quanto riportato di seguito:
     </para>
<screen>AQCj2YpRiAe6CxAA7/ETt7Hcl9IyxyYciVs47w==</screen>
    </step>
    <step>
     <para>
      Creare un file in cui il nome utente costituisce parte del nome file, ad esempio <filename>/etc/ceph/admin.secret</filename> per l'utente <emphasis>admin</emphasis>.
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      Incollare il valore della chiave nel file creato al passaggio precedente.
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      Impostare i diritti di accesso al file appropriati. L'utente deve essere il solo in grado di leggere il file, gli altri non possono avere alcun diritto di accesso.
     </para>
    </step>
   </procedure>
  </sect2>

  <sect2 xml:id="ceph.cephfs.krnldrv">
   <title>Montaggio di CephFS</title>
   <para>
    È possibile montare CephFS utilizzando il comando <command>mount</command>. È necessario specificare il nome host di monitoraggio o l'indirizzo IP. Poiché in SUSE Enterprise Storage l'autenticazione <systemitem>cephx</systemitem> è abilitata per default, è necessario specificare un nome utente e il rispettivo segreto:
   </para>
<screen>sudo mount -t ceph ceph_mon1:6789:/ /mnt/cephfs \
 -o name=admin,secret=AQATSKdNGBnwLhAAnNDKnH65FmVKpXZJVasUeQ==</screen>
   <para>
    Dato che il comando precedente rimane nella cronologia shell, la lettura del segreto da un file rappresenta un approccio più sicuro:
   </para>
<screen>sudo mount -t ceph ceph_mon1:6789:/ /mnt/cephfs \
 -o name=admin,secretfile=/etc/ceph/admin.secret</screen>
   <para>
    Il file segreto deve contenere solo il segreto del portachiavi effettivo. Nell'esempio, il file conterrà quindi solo la riga seguente:
   </para>
<screen>AQATSKdNGBnwLhAAnNDKnH65FmVKpXZJVasUeQ==</screen>
   <tip>
    <title>specificare più monitoraggi</title>
    <para>
     Qualora uno dei monitoraggi dovesse essere inattivo al momento del montaggio, è buona prassi specificare più monitoraggi separati da virgole nella riga di comando <command>mount</command>. Ciascun indirizzo di monitoraggio si presenta nella forma <literal>host[:port]</literal>. Se non si specifica la porta, per default viene utilizzata la 6789.
    </para>
   </tip>
   <para>
    Creare il punto di montaggio nell'host locale:
   </para>
<screen>sudo mkdir /mnt/cephfs</screen>
   <para>
    Montaggio di CephFS:
   </para>
<screen>sudo mount -t ceph ceph_mon1:6789:/ /mnt/cephfs \
 -o name=admin,secretfile=/etc/ceph/admin.secret</screen>
   <para>
    Se è necessario montare un sottoinsieme del file system, è possibile specificare una sottodirectory <filename>subdir</filename>:
   </para>
<screen>sudo mount -t ceph ceph_mon1:6789:/subdir /mnt/cephfs \
 -o name=admin,secretfile=/etc/ceph/admin.secret</screen>
   <para>
    È possibile specificare più host di monitoraggio nel comando <command>mount</command>:
   </para>
<screen>sudo mount -t ceph ceph_mon1,ceph_mon2,ceph_mon3:6789:/ /mnt/cephfs \
 -o name=admin,secretfile=/etc/ceph/admin.secret</screen>
   <important>
    <title>accesso in lettura alla directory radice</title>
    <para>
     Se si utilizzano client con restrizioni di percorso, tra le funzionalità MDS deve essere incluso l'accesso in lettura alla directory radice. Ad esempio, un portachiavi potrebbe presentare l'aspetto seguente:
    </para>
<screen>client.bar
 key: supersecretkey
 caps: [mds] allow rw path=/barjail, allow r path=/
 caps: [mon] allow r
 caps: [osd] allow rwx</screen>
    <para>
     la parte <literal>allow r path=/</literal> significa che i client con restrizioni di percorso sono in grado di leggere il volume radice, ma non di scriverlo. Nei casi di utilizzo in cui l'isolamento completo è un requisito, ciò può rappresentare un problema.
    </para>
   </important>
  </sect2>
 </sect1>
 <sect1 xml:id="ceph.cephfs.cephfs.unmount">
  <title>Smontaggio di CephFS</title>

  <para>
   Per smontare CephFS, utilizzare il comando <command>umount</command>:
  </para>

<screen>sudo umount /mnt/cephfs</screen>
 </sect1>
 <sect1 xml:id="ceph.cephfs.cephfs.fstab">
  <title>CephFS in <filename>/etc/fstab</filename></title>

  <para>
   Per montare CephFS automaticamente all'avvio del client, inserire la riga corrispondente nella rispettiva tabella dei file system <filename>/etc/fstab</filename>:
  </para>

<screen>mon1:6790,mon2:/subdir /mnt/cephfs ceph name=admin,secretfile=/etc/ceph/secret.key,noatime,_netdev 0 2</screen>
 </sect1>
 <sect1 xml:id="ceph.cephfs.activeactive">
  <title>Più daemon MDS attivi (MDS attivo-attivo)</title>

  <para>
   Per default CephFS è configurato per un unico daemon MDS attivo. Per adattare le prestazioni dei metadati a sistemi su larga scala, è possibile abilitare più daemon MDS attivi in modo che il workload dei metadati venga condiviso con un altro.
  </para>

  <sect2>
   <title>Quando utilizzare MDS attivo-attivo</title>
   <para>
    Quando le prestazioni dei metadati sull'MDS singolo di default si bloccano, prendere in considerazione l'eventualità di utilizzare più daemon MDS attivi.
   </para>
   <para>
    L'aggiunta di ulteriori daemon non migliora le prestazioni su tutti i tipi di workload. Ad esempio, una singola applicazione in esecuzione su un unico client non sarà avvantaggiata da un maggior numero di daemon MDS, a meno che l'applicazione non esegua parallelamente molte operazioni di metadati.
   </para>
   <para>
    I workload che di norma traggono vantaggi da un maggior numero di daemon MDS attivi sono quelli provvisti di numerosi client, che magari funzionano su molte directory separate.
   </para>
  </sect2>

  <sect2 xml:id="cephfs.activeactive.increase">
   <title>Aumento delle dimensioni del cluster attivo MDS</title>
   <para>
    Ciascun file system CephFS presenta un'impostazione <option>max_mds</option> che controlla il numero di livelli che saranno creati. Il numero di livelli effettivo nel file system aumenterà solo se è disponibile un daemon di riserva da inserire nel nuovo livello. Se ad esempio è in esecuzione un solo daemon MDS e <option>max_mds</option> è impostato su due, non verrà creato un secondo livello.
   </para>
   <para>
    Nell'esempio seguente, l'opzione <option>max_mds</option> viene impostata a 2 per creare un nuovo livello oltre a quello di default. Per visualizzare le modifiche, eseguire <command>ceph status</command> prima di impostare <option>max_mds</option>, quindi osservare la riga contenente <literal>fsmap</literal>:
   </para>
<screen><prompt>root@master # </prompt><command>ceph</command> status
  [...]
  services:
    [...]
    mds: cephfs-1/1/1 up  {0=node2=up:active}, 1 up:standby
    [...]
<prompt>root@master # </prompt><command>ceph</command> mds set max_mds 2
<prompt>root@master # </prompt><command>ceph</command> status
  [...]
  services:
    [...]
    mds: cephfs-2/2/2 up  {0=node2=up:active,1=node1=up:active}
    [...]</screen>
   <para>
    Il livello appena creato (1) passa dallo stato "creating" al rispettivo stato "active".
   </para>
   <important>
    <title>daemon in standby</title>
    <para>
     Anche con più daemon MDS attivi, in un sistema altamente disponibile è comunque richiesto che vengano impiegati daemon in standby se i server in esecuzione su un daemon attivo vengono meno.
    </para>
    <para>
     Di conseguenza, il numero massimo effettivo di <option>max_mds</option> per i sistemi altamente disponibili è uno in meno rispetto al numero totale di server MDS presenti nel sistema. Per garantire la disponibilità qualora si verificassero più errori di server, aumentare il numero di daemon in standby nel sistema in modo che corrisponda al numero di errori di server necessario per poter rimanere attivi.
    </para>
   </important>
  </sect2>

  <sect2 xml:id="cephfs.activeactive.decrease">
   <title>Riduzione del numero di livelli</title>
   <para>
    Tutti i livelli, inclusi quelli da rimuovere, devono prima essere attivi. Vale a dire che è necessario disporre di almeno <option>max_mds</option> daemon MDS disponibili.
   </para>
   <para>
    In primo luogo, impostare <option>max_mds</option> a un numero inferiore. Ad esempio, tornare a un singolo MDS attivo:
   </para>
<screen><prompt>root@master # </prompt><command>ceph</command> status
  [...]
  services:
    [...]
    mds: cephfs-2/2/2 up  {0=node2=up:active,1=node1=up:active}
    [...]
<prompt>root@master # </prompt><command>ceph</command> mds set max_mds 1
<prompt>root@master # </prompt><command>ceph</command> status
  [...]
  services:
    [...]
    mds: cephfs-1/1/1 up  {0=node2=up:active}, 1 up:standby
    [...]</screen>
   <para>
    Si noti che sono ancora presenti due MDS attivi. I livelli continuano a esistere nonostante la riduzione di <option>max_mds</option>, perché <option>max_mds</option> limita solo la creazione di nuovi livelli.
   </para>
   <para>
    Successivamente, utilizzare il comando <command>ceph mds deactivate <replaceable>rank</replaceable></command> per rimuovere il livello non necessario:
   </para>
<screen><prompt>root@master # </prompt><command>ceph</command> status
  [...]
  services:
    [...]
    mds: cephfs-2/2/1 up  {0=node2=up:active,1=node1=up:active}
<prompt>root@master # </prompt><command>ceph</command> mds deactivate 1
telling mds.1:1 192.168.58.101:6805/2799214375 to deactivate

<prompt>root@master # </prompt><command>ceph</command> status
  [...]
  services:
    [...]
    mds: cephfs-2/2/1 up  {0=node2=up:active,1=node1=up:stopping}

<prompt>root@master # </prompt><command>ceph</command> status
  [...]
  services:
    [...]
    mds: cephfs-1/1/1 up  {0=node2=up:active}, 1 up:standby</screen>
   <para>
    Il livello disattivato passerà allo stato interrotto per un periodo di tempo, mentre distribuisce la rispettiva parte di metadati ai rimanenti daemon attivi. Questa fase può durare da pochi secondi fino ad alcuni minuti. Se sembra che MDS sia bloccato allo stato di interruzione, potrebbe trattarsi di un possibile bug ed è opportuno indagare in merito.
   </para>
   <para>
    Se un daemon MDS si blocca o viene terminato mentre si trova in stato "stopping", un daemon in standby verrà impiegato al suo posto e lo stato tornerà ad essere "active". Una volta tornato attivo, sarà possibile tentare nuovamente di disattivarlo.
   </para>
   <para>
    Quando un daemon non è più in stato di interruzione, viene riavviato e torna in standby.
   </para>
  </sect2>

  <sect2 xml:id="cephfs.activeactive.pinning">
   <title>Aggiunta manuale di un albero della Directory a un livello</title>
   <para>
    Per distribuire uniformemente il carico dei metadati nel cluster in configurazioni con vari server di metadati attivi, viene eseguito un bilanciamento. Di norma, questo metodo risulta sufficientemente efficace per la maggior parte degli utenti, ma talvolta è auspicabile sostituire il bilanciamento dinamico con mappature esplicite dei metadati in determinati livelli. In tal modo l'amministratore o gli utenti possono distribuire uniformemente il carico di applicazioni o limitare l'impatto delle richieste di metadati degli utenti sull'intero cluster.
   </para>
   <para>
    Il meccanismo fornito a tale scopo è denominato "pin di esportazione". Si tratta di un attributo esteso delle directory il cui nome è <literal>ceph.dir.pin</literal>. Gli utenti possono impostare questo attributo mediante l'uso di comandi standard:
   </para>
<screen>setfattr -n ceph.dir.pin -v 2 <replaceable>/path/to/dir</replaceable></screen>
   <para>
    Il valore (<option>-v</option>) dell'attributo esteso corrisponde al livello cui assegnare il sottoalbero della directory. Un valore di default pari a -1 indica che la directory non è stata aggiunta.
   </para>
   <para>
    La directory superiore più vicina con pin di esportazione impostato, eredita il pin. Pertanto, l'impostazione del pin di esportazione in una directory influisce su tutte le rispettive directory secondarie. Il pin della directory superiore può essere sostituito impostando il pin di esportazione della directory secondaria. Ad esempio:
   </para>
<screen>mkdir -p a/b                      # "a" and "a/b" start with no export pin set.
setfattr -n ceph.dir.pin -v 1 a/  # "a" and "b" are now pinned to rank 1.
setfattr -n ceph.dir.pin -v 0 a/b # "a/b" is now pinned to rank 0
                                  # and "a/" and the rest of its children
                                  # are still pinned to rank 1.</screen>
  </sect2>
 </sect1>
 <sect1 xml:id="ceph.cephfs.failover">
  <title>Gestione del failover</title>

  <para>
   Se un daemon MDS smette di comunicare con il monitoraggio, questo attenderà <option>mds_beacon_grace</option> secondi (valore di default 15 secondi) prima di contrassegnare il daemon come <emphasis>lento</emphasis>. È possibile configurare uno o più daemon "in standby" che verranno impiegati durante il failover del daemon MDS.
  </para>

  <sect2 xml:id="ceph.cephfs.failover.standby">
   <title>Configurazione dei daemon in standby</title>
   <para>
    Esistono diverse impostazioni di configurazione che consentono di controllare il comportamento di un daemon in standby. È possibile specificarle in <filename>ceph.conf</filename> nell'host in cui viene eseguito il daemon MDS. Tali impostazioni vengono caricate dal daemon al suo avvio e vengono inviate al monitoraggio.
   </para>
   <para>
    Per default, se non si utilizza alcuna di queste impostazioni, tutti i daemon MDS privi di livelli verranno utilizzati come "standby" per qualsiasi livello.
   </para>
   <para>
    Le impostazioni che associano un daemon in standby a un determinato nome o livello non garantiscono che il daemon verrà utilizzato solo per il livello specificato. Vale a dire che quando sono disponibili più daemon in standby, viene utilizzato quello associato. Se un livello risulta impossibile ed è disponibile uno standby, verrà utilizzato quest'ultimo anche se è associato a un livello a un daemon con nome diverso.
   </para>
   <variablelist>
    <varlistentry>
     <term>mds_standby_replay</term>
     <listitem>
      <para>
       Se impostata su true, il daemon in standby leggerà continuamente il journal dei metadati di un livello attivo. In tal modo si otterrà una cache dei metadati approntata e si velocizzerà il processo di failover se il daemon che serve il livello viene meno.
      </para>
      <para>
       A un livello attivo è possibile assegnare un solo daemon di riproduzione in standby. Se due daemon sono entrambi impostati per la riproduzione in standby, uno di essi sarà arbitrariamente prioritario e l'altro diventerà un normale daemon in standby non di riproduzione.
      </para>
      <para>
       Un daemon che entra in stato di riproduzione in standby, verrà utilizzato come standby per il livello successivo. Se un altro livello risulta impossibile, il daemon di riproduzione in standby non verrà utilizzato come sostituto, anche se non ve ne sono altri in standby disponibili.
      </para>
     </listitem>
    </varlistentry>
    <varlistentry>
     <term>mds_standby_for_name</term>
     <listitem>
      <para>
       Configurare questa impostazione per fare in modo che il daemon in standby venga impiegato al posto di un livello non riuscito se l'ultimo daemon che lo contiene corrisponde a tale nome.
      </para>
     </listitem>
    </varlistentry>
    <varlistentry>
     <term>mds_standby_for_rank</term>
     <listitem>
      <para>
       Configurare questa impostazione per fare in modo che il daemon in standby venga impiegato al posto del livello specificato. Se un altro livello risulta impossibile, non verrà utilizzato il daemon per sostituirlo.
      </para>
      <para>
       Utilizzare insieme a <option>mds_standby_for_fscid</option> per specificare il livello del file system desiderato nel caso di più file system.
      </para>
     </listitem>
    </varlistentry>
    <varlistentry>
     <term>mds_standby_for_fscid</term>
     <listitem>
      <para>
       Se <option>mds_standby_for_rank</option> è impostata, questa impostazione è un semplice qualificatore che indica a quale livello del file system si fa riferimento.
      </para>
      <para>
       Se <option>mds_standby_for_rank</option> non è impostata, l'impostazione di FSCID farà in modo che il daemon consideri come destinazione qualsiasi livello nell'FSCID specificato. Utilizzare questa impostazione se si desidera utilizzare un daemon per qualsiasi livello, ma solo in un determinato file system.
      </para>
     </listitem>
    </varlistentry>
    <varlistentry>
     <term>mon_force_standby_active</term>
     <listitem>
      <para>
       Questa impostazione viene utilizzata sugli host di monitoraggio. Per default è su true.
      </para>
      <para>
       Se viene impostata su false, i daemon configurati con <option>standby_replay=true</option> diventeranno attivi solo se il livello/nome per il quale sono stati configurati risulta impossibile. D'altro canto, se questa impostazione è su true, è possibile che un daemon configurato con <option>standby_replay=true</option> venga assegnato a un altro livello.
      </para>
     </listitem>
    </varlistentry>
   </variablelist>
  </sect2>

  <sect2 xml:id="ceph.cephfs.failover.examples">
   <title>Esempi</title>
   <para>
    Di seguito sono riportati diversi esempi di configurazioni <filename>ceph.conf</filename>. Sarà quindi possibile applicare a tutti i server la configurazione <filename>ceph.conf</filename> e quella dei daemon oppure disporre di un file diverso su ciascun server contenente la configurazione di deamon di un server specifico.
   </para>
   <sect3>
    <title>Coppia semplice</title>
    <para>
     Due daemon MDS "a" e "b" agiscono in coppia. Quello cui attualmente non è assegnato un livello diventerà il daemon di riproduzione in standby successivo.
    </para>
<screen>[mds.a]
mds standby replay = true
mds standby for rank = 0

[mds.b]
mds standby replay = true
mds standby for rank = 0</screen>
   </sect3>

  </sect2>
 </sect1>
</chapter>
