<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<chapter xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xml:base="admin_gui_oa.xml" version="5.0" xml:id="ceph-oa">
 <title>openATTIC</title>
 <info>
      <dm:docmanager xmlns:dm="urn:x-suse:ns:docmanager">
        <dm:translation>sì</dm:translation>
        <dm:release>SES 5</dm:release>
      </dm:docmanager>
    </info>
    <tip>
  <title>Calamari rimosso</title>
  <para>
   Calamari era l'applicazione UI Web preferita per la gestione e il monitoraggio del cluster Ceph. A partire da SUSE Enterprise Storage 5, Calamari è stato sostituito con il più avanzato openATTIC.
  </para>
 </tip>
 <para>
  openATTIC è un sistema di gestione dello spazio di memorizzazione centrale che supporta il cluster di memorizzazione Ceph. Con openATTIC, è possibile controllare tutto da un'interfaccia di gestione centrale. Non è più necessario conoscere nei dettagli il funzionamento degli strumenti di memorizzazione Ceph. I task di gestione del cluster possono essere eseguiti sia utilizzando l'interfaccia Web intuitiva openATTIC, sia tramite la rispettiva API REST.
 </para>
 <sect1 xml:id="ceph-oa-installation">
  <title>Distribuzione e configurazione di openATTIC</title>

  <para>
   In questa sezione è illustrata la procedura per distribuire e configurare openATTIC e le rispettive funzioni supportate in modo da poter amministrare il cluster Ceph utilizzando un'interfaccia Web intuitiva.
  </para>

  <sect2 xml:id="oa-ssl">
   <title>Abilitazione dell'accesso sicuro a openATTIC utilizzando SSL</title>
   <para>
    Per default, l'accesso all'applicazione Web openATTIC utilizza il protocollo HTTP non sicuro. Per abilitare l'accesso sicuro a openATTIC, è necessario configurare manualmente il server Web Apache:
   </para>
   <procedure>
    <step>
     <para>
      Se non si dispone di un certificato SSL firmato da un'autorità di certificazione (CA) ben nota, creare un certificato SSL firmato da se stessi e copiarne i file nella directory prevista dal server Web, ad esempio:
     </para>
<screen>
<prompt>root # </prompt>openssl req -newkey rsa:2048 -new -nodes -x509 -days 3650 \
 -keyout key.pem -out cert.pem
<prompt>root # </prompt>cp cert.pem /etc/ssl/certs/servercert.pem
<prompt>root # </prompt>cp key.pem /etc/ssl/certs/serverkey.pem
</screen>
     <para>
      Per ulteriori dettagli sulla creazione di certificati SSL, fare riferimento a <link xlink:href="https://www.suse.com/documentation/sles-12/book_sle_admin/data/sec_apache2_ssl.html"/> (in lingua inglese).
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      Aggiungere "SSL" all'opzione <option>APACHE_SERVER_FLAGS</option> nel file di configurazione <filename>/etc/sysconfig/apache2</filename>. È possibile farlo manualmente o eseguire i seguenti comandi:
     </para>
<screen>
<prompt>root # </prompt>a2enmod ssl
<prompt>root # </prompt>a2enflag SSL
</screen>
    </step>
    <step>
     <para>
      Creare <filename>/etc/apache2/vhosts.d/vhost-ssl.conf</filename> per un nuovo host virtuale Apache con il contenuto seguente:
     </para>
<screen>
&lt;IfDefine SSL&gt;
&lt;IfDefine !NOSSL&gt;
&lt;VirtualHost *:80&gt;
 ServerName <replaceable>OA_HOST_NAME</replaceable>
 Redirect "/" "https://<replaceable>OA_HOST_NAME</replaceable>/"
&lt;/VirtualHost&gt;
&lt;VirtualHost _default_:443&gt;
 ServerName <replaceable>OA_HOST_NAME</replaceable>
 DocumentRoot "/srv/www/htdocs"
 ErrorLog /var/log/apache2/error_log
 TransferLog /var/log/apache2/access_log
 SSLEngine on
 SSLCertificateFile /etc/ssl/certs/servercert.pem
 SSLCertificateKeyFile /etc/ssl/certs/serverkey.pem
 CustomLog /var/log/apache2/ssl_request_log ssl_combined
&lt;/VirtualHost&gt;
&lt;/IfDefine&gt;
&lt;/IfDefine&gt;
</screen>
    </step>
    <step>
     <para>
      Riavviare il server Web per effettuare di nuovo l'upload della definizione host virtuale insieme ai file di certificato:
     </para>
<screen>
<prompt>root # </prompt>systemctl restart apache2.service
</screen>
    </step>
   </procedure>
  </sect2>

  <sect2 xml:id="oa-deploy">
   <title>Distribuzione di openATTIC</title>
   <para>
    A partire da SUSE Enterprise Storage 5, openATTIC è stato distribuito come ruolo DeepSea. Per la procedura generale, fare riferimento a <xref linkend="storage-salt-cluster"/>.
   </para>
  </sect2>

  <sect2 xml:id="ceph-oa-install-oa">
   <title>Configurazione iniziale di openATTIC</title>
   <para>
    Per default, con <command>oaconfig</command> si crea un account utente amministrativo, <systemitem>openattic</systemitem>, in cui password e nome utente coincidono. Come precauzione di sicurezza, si consiglia vivamente di modificare immediatamente tale password:
   </para>
<screen><prompt>root@minion &gt; </prompt>oaconfig changepassword openattic
Changing password for user 'openattic'
Password: &lt;enter password&gt;
Password (again): &lt;re-enter password&gt;
Password changed successfully for user 'openattic'
</screen>
  </sect2>

  <sect2 xml:id="oa-ds">
   <title>Integrazione di DeepSea in openATTIC</title>
   <para>
    Per alcune funzioni openATTIC, come la gestione di iSCSI Gateway e Object Gateway, viene utilizzata l'API REST DeepSea, che viene abilitata ed è configurata per default. Se è necessario ignorare le impostazioni di default ai fini del debug, modificare <filename>/etc/sysconfig/openattic</filename> e aggiungere o modificare le seguenti righe:
   </para>
<screen>SALT_API_HOST="<replaceable>salt_api_host</replaceable>"
SALT_API_PORT=8001
SALT_API_USERNAME="example_user"
SALT_API_PASSWORD="password"</screen>
   <important>
    <title><command>oaconfig restart</command></title>
    <para>
     Ricordarsi di eseguire <command>oaconfig restart</command> dopo aver apportato modifiche al file <filename>/etc/sysconfig/openattic</filename>.
    </para>
   </important>
   <important>
    <title>sintassi del file</title>
    <para>
     <filename>/etc/sysconfig/openattic</filename> viene utilizzato in Python così come in Bash. Pertanto, i file devono essere in un formato comprensibile a Bash e non possono contenere spazi prima o dopo i simboli di "uguale".
    </para>
   </important>
  </sect2>

  <sect2 xml:id="oa-rgw">
   <title>Gestione di Object Gateway</title>
   <para>
    Le funzioni di gestione Object Gateway in openATTIC sono abilitate per default. Se è necessario ignorare i valori di default per l'API Object Gateway in base a quanto rilevato da DeepSea, includere le seguenti opzioni con valori pertinenti in <filename>/etc/sysconfig/openattic</filename>. Ad esempio:
   </para>
<screen>RGW_API_HOST="<replaceable>rgw_api_host</replaceable>"
RGW_API_PORT=80
RGW_API_SCHEME="http"
RGW_API_ACCESS_KEY="VFEG733GBY0DJCIV6NK0"
RGW_API_SECRET_KEY="lJzPbZYZTv8FzmJS5eiiZPHxlT2LMGOMW8ZAeOAq"</screen>
   <note>
    <title>risorsa di default per Object Gateway</title>
    <para>
     Se la risorsa amministrativa Object Gateway non è configurata per l'uso del valore di default "admin" come in "http://rgw_host:80/admin", è necessario impostare anche l'opzione <option>RGW_API_ADMIN_RESOURCE</option> in modo appropriato.
    </para>
   </note>
   <para>
    Per ottenere le credenziali Object Gateway, utilizzare il comando <command>radosgw-admin</command>:
   </para>
<screen><prompt>root@minion &gt; </prompt>radosgw-admin user info --uid=admin</screen>
  </sect2>

  <sect2 xml:id="oa-igw">
   <title>Gestione di iSCSI Gateway</title>
   <para>
    Le funzioni di gestione iSCSI Gateway in openATTIC sono abilitate per default. Se è necessario ignorare il nome host API Salt di default, modificare il valore <option>SALT_API_HOST</option> come descritto nella <xref linkend="oa-ds"/>.
   </para>
  </sect2>
 </sect1>
 <sect1 xml:id="ceph-oa-install-webui">
  <title>Interfaccia utente Web openATTIC</title>

  <para>
   È possibile gestire openATTIC mediante l'uso di un'interfaccia utente Web. Aprire un browser Web e accedere a http://<replaceable>SERVER_HOST</replaceable>/openattic. Per eseguire il login, utilizzare il nome utente di default <emphasis>openattic</emphasis> e la password corrispondente.
  </para>

  <figure>
   <title>Schermata di login openATTIC</title>
   <mediaobject>
    <imageobject role="fo">
     <imagedata fileref="oa_login.png" width="70%" format="PNG"/>
    </imageobject>
    <imageobject role="html">
     <imagedata fileref="oa_login.png" width="70%" format="PNG"/>
    </imageobject>
   </mediaobject>
  </figure>

  <para>
   L'interfaccia utente openATTIC è graficamente suddivisa in un riquadro del menu superiore e in un riquadro dei contenuti.
  </para>

  <para>
   Nella parte destra del riquadro superiore sono inclusi un collegamento alle impostazioni dell'utente attuale, un collegamento di <guimenu>logout</guimenu> e collegamenti all'elenco di <guimenu>task in background</guimenu> esistenti e alle <guimenu>notifiche</guimenu> di sistema. Nella parte rimanente del riquadro superiore è incluso il menu principale di openATTIC.
  </para>

  <para>
   Il riquadro dei contenuti cambia a seconda della voce di menu attivata. Per default, è visualizzato un <guimenu>dashboard</guimenu> con il numero di widget per informare l'utente sullo stato del cluster.
  </para>

  <figure>
   <title>Dashboard openATTIC</title>
   <mediaobject>
    <imageobject role="fo">
     <imagedata fileref="oa_dashboard.png" width="90%" format="PNG"/>
    </imageobject>
    <imageobject role="html">
     <imagedata fileref="oa_dashboard.png" width="90%" format="PNG"/>
    </imageobject>
   </mediaobject>
  </figure>
 </sect1>
 <sect1 xml:id="ceph-oa-webui-dash">
  <title>Dashboard</title>

  <para>
   In ciascun widget del <guimenu>dashboard</guimenu> sono visualizzate le informazioni specifiche sullo stato correlate al cluster Ceph in esecuzione. Dopo aver fatto clic sul titolo di un widget, questo viene distribuito su tutto il riquadro dei contenuti, visualizzando eventuali ulteriori dettagli. Di seguito è riportato un elenco di widget diversi:
  </para>

  <para>
   Il widget <guimenu>Status (Stato)</guimenu> indica se il cluster funziona correttamente. In caso di problemi, è possibile visualizzare il messaggio di errore dettagliato facendo clic sul sottotitolo all'interno del widget.
  </para>

  <para>
   I widget <guimenu>Monitors in Quorum (monitoraggi nel quorum)</guimenu>, <guimenu>Pools (Pool)</guimenu>, <guimenu>OSDs In (OSD interni)</guimenu>, <guimenu>OSDs Out (OSD esterni)</guimenu>, <guimenu>OSDs Up (OSD attivi)</guimenu>, <guimenu>OSDs Down (OSD inattivi)</guimenu> e <guimenu>Average PGs per OSD (Gruppi di pos. per OSD)</guimenu> mostrano semplicemente i numeri correlati.
  </para>

  <figure>
   <title>Widget di base</title>
   <mediaobject>
    <imageobject role="fo">
     <imagedata fileref="oa_basic_widgets.png" width="70%" format="PNG"/>
    </imageobject>
    <imageobject role="html">
     <imagedata fileref="oa_basic_widgets.png" width="70%" format="PNG"/>
    </imageobject>
   </mediaobject>
  </figure>

  <para>
   I widget seguenti hanno a che fare con la capacità di memorizzazione totale e disponibile: <guimenu>Cluster Capacity (Capacità cluster)</guimenu>, <guimenu>Available Capacity (Capacità disponibile)</guimenu>, <guimenu>Used Capacity (Capacità utilizzata)</guimenu> e <guimenu>Capacity (Capacità)</guimenu>.
  </para>

  <figure>
   <title>Widget di capacità</title>
   <mediaobject>
    <imageobject role="fo">
     <imagedata fileref="oa_capacity_widgets.png" width="75%" format="PNG"/>
    </imageobject>
    <imageobject role="html">
     <imagedata fileref="oa_capacity_widgets.png" width="75%" format="PNG"/>
    </imageobject>
   </mediaobject>
  </figure>

  <para>
   I widget seguenti hanno a che fare con la latenza dei nodi OSD e di monitoraggio: <guimenu>Average OSD Apply Latency (Latenza applicazione OSD media)</guimenu>, <guimenu>Average OSD Commit Latency (Latenza commit OSD media)</guimenu> e <guimenu>Average Monitor Latency (Latenza di monitoraggio media)</guimenu>:
  </para>

  <figure>
   <title>Widget di latenza</title>
   <mediaobject>
    <imageobject role="fo">
     <imagedata fileref="oa_latency_widgets.png" width="70%" format="PNG"/>
    </imageobject>
    <imageobject role="html">
     <imagedata fileref="oa_latency_widgets.png" width="70%" format="PNG"/>
    </imageobject>
   </mediaobject>
  </figure>

  <para>
   Il widget <guimenu>Throughput (Velocità effettiva)</guimenu> mostra in tempo le statistiche di lettura e scrittura al secondo.
  </para>

  <figure>
   <title>Velocità effettiva</title>
   <mediaobject>
    <imageobject role="fo">
     <imagedata fileref="oa_io.png" width="60%" format="PNG"/>
    </imageobject>
    <imageobject role="html">
     <imagedata fileref="oa_io.png" width="60%" format="PNG"/>
    </imageobject>
   </mediaobject>
  </figure>

  <tip>
   <title>ulteriori dettagli al passaggio del mouse</title>
   <para>
    Se si sposta il puntatore del mouse su uno dei grafici visualizzati, verranno mostrati ulteriori dettagli sulla data e ora in una finestra popup.
   </para>
   <para>
    Se si fa clic sull'area del grafico e si trascina il puntatore del mouse a sinistra o a destra lungo l'asse del tempo, l'intervallo temporale sull'asse verrà ingrandito all'intervallo contrassegnato mediante lo spostamento del mouse. Per tornare alle proporzioni originali, fare doppio clic sul grafico.
   </para>
  </tip>
 </sect1>
 <sect1 xml:id="ceph-oa-webui-ceph">
  <title>Task correlati a Ceph</title>

  <para>
   Nel menu principale di openATTIC sono elencati i task Ceph correlati. Attualmente sono pertinenti i seguenti task: <guimenu>OSDs (OSD)</guimenu>, <guimenu>RBDs (RBD)</guimenu>, <guimenu>Pools (Pool)</guimenu>, <guimenu>Nodes (Nodi)</guimenu>, <guimenu>iSCSI</guimenu>, <guimenu>NFS</guimenu>, <guimenu>CRUSH Map (Mappa CRUSH)</guimenu> e <guimenu>Object Gateway</guimenu>.
  </para>

  <sect2>
   <title>Funzioni interfaccia utente Web comuni</title>
   <para>
    Spesso in openATTIC si utilizzano <emphasis>elenchi</emphasis>: ad esempio, elenchi di pool, nodi OSD o dispositivi RBD. I seguenti widget comuni consentono di gestire o regolare tali elenchi:
   </para>
   <para>
    Fare clic su <inlinemediaobject>
    <imageobject role="fo">
     <imagedata fileref="oa_widget_reload.png" width="1.2em" format="PNG"/>
    </imageobject>
    <imageobject role="html">
     <imagedata fileref="oa_widget_reload.png" width="1.2em" format="PNG"/>
    </imageobject>
    </inlinemediaobject> per aggiornare l'elenco di elementi.
   </para>
   <para>
    Fare clic su <inlinemediaobject>
    <imageobject role="fo">
     <imagedata fileref="oa_widget_columns.png" width="1.3em" format="PNG"/>
    </imageobject>
    <imageobject role="html">
     <imagedata fileref="oa_widget_columns.png" width="1.3em" format="PNG"/>
    </imageobject>
    </inlinemediaobject> per visualizzare o nascondere colonne della tabella individuali.
   </para>
   <para>
    Fare clic su <inlinemediaobject>
    <imageobject role="fo">
     <imagedata fileref="oa_widget_rows.png" width="1.8em" format="PNG"/>
    </imageobject>
    <imageobject role="html">
     <imagedata fileref="oa_widget_rows.png" width="1.8em" format="PNG"/>
    </imageobject>
    </inlinemediaobject> e selezionare il numero di righe da visualizzare in un'unica pagina.
   </para>
   <para>
    Fare clic all'interno di <inlinemediaobject>
    <imageobject role="fo">
     <imagedata fileref="oa_widget_search.png" width="5em" format="PNG"/>
    </imageobject>
    <imageobject role="html">
     <imagedata fileref="oa_widget_search.png" width="5em" format="PNG"/>
    </imageobject>
    </inlinemediaobject> e filtrare le righe digitando la stringa da ricercare.
   </para>
   <para>
    Utilizzare <inlinemediaobject>
    <imageobject role="fo">
     <imagedata fileref="oa_widget_pager.png" width="6em" format="PNG"/>
    </imageobject>
    <imageobject role="html">
     <imagedata fileref="oa_widget_pager.png" width="6em" format="PNG"/>
    </imageobject>
    </inlinemediaobject> per modificare la pagina attualmente visualizzata se l'elenco è distribuito su più pagine.
   </para>
  </sect2>

  <sect2>
   <title>Elenchi di nodi OSD</title>
   <para>
    Per elencare tutti i nodi OSD disponibili, fare clic su <guimenu>OSDs (OSD)</guimenu> nel menu principale.
   </para>
   <para>
    Nell'elenco sono visualizzati il nome, il nome host, lo stato, il peso e il back end di memorizzazione di ciascun OSD.
   </para>
   <figure>
    <title>Elenco di nodi OSD</title>
    <mediaobject>
     <imageobject role="fo">
      <imagedata fileref="oa_osds.png" width="90%" format="PNG"/>
     </imageobject>
     <imageobject role="html">
      <imagedata fileref="oa_osds.png" width="90%" format="PNG"/>
     </imageobject>
    </mediaobject>
   </figure>
  </sect2>

  <sect2 xml:id="oa-rbds">
   <title>Gestione dei RADOS Block Device RADOS (RBD, dispostivi di blocco RADOS)</title>
   <para>
    Per elencare tutti i RADOS Block Device (dispositivi di blocco RADOS) disponibili, fare clic su <guimenu>RBDs (RBD)</guimenu> nel menu principale.
   </para>
   <para>
    Nell'elenco sono visualizzati il nome, il nome del pool correlato, le dimensioni del dispositivo e, se si è abilitato "fast-diff" durante la creazione del RADOS Block Device (dispositivo di blocco RADOS), la percentuale già occupata di ciascun dispositivo.
   </para>
   <figure>
    <title>Elenco di RBD</title>
    <mediaobject>
     <imageobject role="fo">
      <imagedata fileref="oa_rbds.png" width="90%" format="PNG"/>
     </imageobject>
     <imageobject role="html">
      <imagedata fileref="oa_rbds.png" width="90%" format="PNG"/>
     </imageobject>
    </mediaobject>
   </figure>
   <sect3>
    <title>Informazioni sullo stato</title>
    <para>
     Per visualizzare informazioni più dettagliate su un dispositivo, attivare la casella di controllo corrispondente nella colonna più a sinistra:
    </para>
    <figure>
     <title>Dettagli RBD</title>
     <mediaobject>
      <imageobject role="fo">
       <imagedata fileref="oa_rbd_status.png" width="40%" format="PNG"/>
      </imageobject>
      <imageobject role="html">
       <imagedata fileref="oa_rbd_status.png" width="40%" format="PNG"/>
      </imageobject>
     </mediaobject>
    </figure>
   </sect3>
   <sect3>
    <title>Statistiche</title>
    <para>
     Fare clic sulla scheda <guimenu>Statistics (Statistiche)</guimenu> di un RADOS Block Device (dispositivo di blocco RADOS) per visualizzare le statistiche dei dati trasferiti. È possibile ingrandire e ridurre l'intervallo di tempo evidenziandolo con il mouse o selezionandolo dopo aver fatto clic sulla data nell'angolo in alto a sinistra della scheda.
    </para>
   </sect3>
   <sect3>
    <title>Snapshot dei RADOS Block Device (dispositivi di blocco RADOS)</title>
    <para>
     Per·creare·lo·snapshot·di·un·RADOS Block Device (dispositivo di blocco RADOS), fare clic sulla rispettiva scheda <guimenu>Snapshots (Snapshot)</guimenu> e selezionare <guimenu>Create (Crea)</guimenu> dalla casella di riepilogo in alto a sinistra.
    </para>
    <para>
     Dopo aver selezionato uno snapshot, è possibile rinominarlo, proteggerlo, clonarlo o eliminarlo. L'eliminazione funziona anche se si selezionano più snapshot. L'opzione <guimenu>Rollback</guimenu> consente di ripristinare lo stato del dispositivo dallo snapshot attuale.
    </para>
    <figure>
     <title>Snapshot RBD</title>
     <mediaobject>
      <imageobject role="fo">
       <imagedata fileref="oa_rbd_snapshots.png" width="90%" format="PNG"/>
      </imageobject>
      <imageobject role="html">
       <imagedata fileref="oa_rbd_snapshots.png" width="90%" format="PNG"/>
      </imageobject>
     </mediaobject>
    </figure>
   </sect3>
   <sect3>
    <title>Eliminazione di RBD</title>
    <para>
     Per eliminare un dispositivo o un gruppo di dispositivi, attivare le caselle di controllo corrispondenti nella colonna più a sinistra e fare clic su <guimenu>Delete (Elimina)</guimenu> in alto a sinistra della tabella dei RBD:
    </para>
    <figure>
     <title>Eliminazione di RBD</title>
     <mediaobject>
      <imageobject role="fo">
       <imagedata fileref="oa_rbd_delete.png" width="70%" format="PNG"/>
      </imageobject>
      <imageobject role="html">
       <imagedata fileref="oa_rbd_delete.png" width="70%" format="PNG"/>
      </imageobject>
     </mediaobject>
    </figure>
   </sect3>
   <sect3>
    <title>Aggiunta di RBD</title>
    <para>
     Per aggiungere un nuovo dispositivo, fare clic su <guimenu>Add (Aggiungi)</guimenu> in alto a sinistra della tabella dei RBD ed eseguire le seguenti operazioni nella schermata <guimenu>Create RBD (Crea RBD)</guimenu>:
    </para>
    <figure>
     <title>Aggiunta di un nuovo RBD</title>
     <mediaobject>
      <imageobject role="fo">
       <imagedata fileref="oa_rbd_add.png" width="70%" format="PNG"/>
      </imageobject>
      <imageobject role="html">
       <imagedata fileref="oa_rbd_add.png" width="70%" format="PNG"/>
      </imageobject>
     </mediaobject>
    </figure>
    <procedure>
     <step>
      <para>
       Immettere il nome del nuovo dispositivo. Per le restrizioni di denominazione, fare riferimento a <xref linkend="sysreq-naming"/>.
      </para>
     </step>
     <step>
      <para>
       Selezionare il cluster in cui verrà memorizzato il nuovo pool.
      </para>
     </step>
     <step>
      <para>
       Selezionare il pool dal quale verrà creato il nuovo dispositivo RBD.
      </para>
     </step>
     <step>
      <para>
       Specificare le dimensioni del nuovo dispositivo. Se si fa clic sul collegamento <guimenu>use max (usa max)</guimenu> sopra, il campo viene compilato con le dimensioni massime del pool.
      </para>
     </step>
     <step>
      <para>
       Per ottimizzare i parametri del dispositivo, fare clic su <guimenu>Expert settings (Impostazioni avanzate)</guimenu> e attivare o disattivare le opzioni visualizzate.
      </para>
     </step>
     <step>
      <para>
       Confermare con il pulsante <guimenu>Create (Crea)</guimenu>.
      </para>
     </step>
    </procedure>
   </sect3>
  </sect2>

  <sect2>
   <title>Gestione dei pool</title>
   <tip>
    <title>ulteriori informazioni sui pool</title>
    <para>
     Per informazioni generali sui pool Ceph, fare riferimento a <xref linkend="ceph-pools"/>. Per informazioni specifiche sui pool con codice di cancellazione, fare riferimento a <xref linkend="cha-ceph-erasure"/>.
    </para>
   </tip>
   <para>
    Per elencare tutti i pool disponibili, fare clic su <guimenu>Pools (Pool)</guimenu> nel menu principale.
   </para>
   <para>
    Nell'elenco sono visualizzati il nome, l'ID, la percentuale di spazio utilizzato, il numero di gruppi di posizionamento, le dimensioni di replica, il tipo ("replicato" o "cancellazione"), il profilo del codice di cancellazione e il set di regole CRUSH di ciascun pool.
   </para>
   <figure>
    <title>Elenco di pool</title>
    <mediaobject>
     <imageobject role="fo">
      <imagedata fileref="oa_pools.png" width="90%" format="PNG"/>
     </imageobject>
     <imageobject role="html">
      <imagedata fileref="oa_pools.png" width="90%" format="PNG"/>
     </imageobject>
    </mediaobject>
   </figure>
   <para>
    Per visualizzare informazioni più dettagliate su un pool, attivare la casella di controllo corrispondente nella colonna più a sinistra:
   </para>
   <figure>
    <title>Dettagli pool</title>
    <mediaobject>
     <imageobject role="fo">
      <imagedata fileref="oa_pools_status.png" width="40%" format="PNG"/>
     </imageobject>
     <imageobject role="html">
      <imagedata fileref="oa_pools_status.png" width="40%" format="PNG"/>
     </imageobject>
    </mediaobject>
   </figure>
   <sect3>
    <title>Eliminazione di pool</title>
    <para>
     Per eliminare un pool o un gruppo di pool, attivare le caselle di controllo corrispondenti nella colonna più a sinistra e fare clic su <guimenu>Delete (Elimina)</guimenu> in alto a sinistra della tabella dei pool:
    </para>
    <figure>
     <title>Eliminazione di pool</title>
     <mediaobject>
      <imageobject role="fo">
       <imagedata fileref="oa_pools_delete.png" width="70%" format="PNG"/>
      </imageobject>
      <imageobject role="html">
       <imagedata fileref="oa_pools_delete.png" width="70%" format="PNG"/>
      </imageobject>
     </mediaobject>
    </figure>
   </sect3>
   <sect3>
    <title>Aggiunta di pool</title>
    <para>
     Per aggiungere un nuovo pool, fare clic su <guimenu>Add (Aggiungi)</guimenu> in alto a sinistra della tabella dei pool ed eseguire le seguenti operazioni nella schermata <guimenu>Create pool (Crea pool)</guimenu>:
    </para>
    <figure>
     <title>Aggiunta di un nuovo pool</title>
     <mediaobject>
      <imageobject role="fo">
       <imagedata fileref="oa_pools_add.png" width="70%" format="PNG"/>
      </imageobject>
      <imageobject role="html">
       <imagedata fileref="oa_pools_add.png" width="70%" format="PNG"/>
      </imageobject>
     </mediaobject>
    </figure>
    <procedure>
     <step>
      <para>
       Immettere il nome del nuovo pool. Per le restrizioni di denominazione, fare riferimento a <xref linkend="sysreq-naming"/>.
      </para>
     </step>
     <step>
      <para>
       Selezionare il cluster in cui verrà memorizzato il nuovo pool.
      </para>
     </step>
     <step>
      <para>
       Selezionare il tipo di pool. I pool possono essere replicati o con codice di cancellazione.
      </para>
     </step>
     <step>
      <substeps>
       <step>
        <para>
         Per un pool replicato, specificare le dimensioni di replica e il numero di gruppi di posizionamento.
        </para>
       </step>
       <step>
        <para>
         Per un pool con codice di cancellazione, specificare il numero di gruppi di posizionamento e il profilo del codice di cancellazione. È possibile aggiungere il profilo personalizzato facendo clic sul simbolo più "+" e specificando il nome profilo, le porzioni di dati e codifica e il dominio di errore di un set di regole.
        </para>
       </step>
      </substeps>
     </step>
     <step>
      <para>
       Confermare con il pulsante <guimenu>Create (Crea)</guimenu>.
      </para>
     </step>
    </procedure>
   </sect3>
  </sect2>

  <sect2 xml:id="ceph-oa-minions">
   <title>Elenco di nodi</title>
   <para>
    Fare clic su <guimenu>Nodes (Nodi)</guimenu> nel menu principale per visualizzare l'elenco di nodi disponibili nel cluster.
   </para>
   <figure>
    <title>Elenco di nodi</title>
    <mediaobject>
     <imageobject role="fo">
      <imagedata fileref="oa_minion.png" width="70%" format="PNG"/>
     </imageobject>
     <imageobject role="html">
      <imagedata fileref="oa_minion.png" width="70%" format="PNG"/>
     </imageobject>
    </mediaobject>
   </figure>
   <para>
    Ciascun nodo è rappresentato dal rispettivo nome host, indirizzo IP pubblico, ID cluster di appartenenza, ruolo nodo (ad esempio, "admin", "storage" o "master") e lo stato di accettazione della chiave.
   </para>
  </sect2>

  <sect2 xml:id="oa-webui-nfs">
   <title>Gestione di NFS Ganesha</title>
   <tip>
    <title>ulteriori informazioni su NFS Ganesha</title>
    <para>
     Per informazioni generali su NFS Ganesha, fare riferimento a <xref linkend="cha-ceph-nfsganesha"/>.
    </para>
   </tip>
   <para>
    Per elencare tutte le esportazioni NFS disponibili, fare clic su <guimenu>NFS</guimenu> nel menu principale.
   </para>
   <para>
    Nell'elenco sono visualizzati la directory, il nome host, lo stato, il tipo di back end di memorizzazione e il tipo di accesso di ciascuna esportazione.
   </para>
   <figure>
    <title>Elenco di esportazioni NFS</title>
    <mediaobject>
     <imageobject role="fo">
      <imagedata fileref="oa_nfs.png" width="90%" format="PNG"/>
     </imageobject>
     <imageobject role="html">
      <imagedata fileref="oa_nfs.png" width="90%" format="PNG"/>
     </imageobject>
    </mediaobject>
   </figure>
   <para>
    Per visualizzare informazioni più dettagliate su un'esportazione NFS, attivare la casella di controllo corrispondente nella colonna più a sinistra:
   </para>
   <figure>
    <title>Dettagli esportazione NFS</title>
    <mediaobject>
     <imageobject role="fo">
      <imagedata fileref="oa_nfs_status.png" width="40%" format="PNG"/>
     </imageobject>
     <imageobject role="html">
      <imagedata fileref="oa_nfs_status.png" width="40%" format="PNG"/>
     </imageobject>
    </mediaobject>
   </figure>
   <tip>
    <title>comando di montaggio NFS</title>
    <para>
     In fondo alla vista di esportazione dettagliata è presente un comando di montaggio che consente di montare facilmente l'esportazione NFS correlata da un computer client.
    </para>
   </tip>
   <sect3>
    <title>Aggiunta di esportazioni NFS</title>
    <para>
     Per aggiungere una nuova esportazione NFS, fare clic su <guimenu>Add (Aggiungi)</guimenu> in alto a sinistra della tabella delle esportazioni e immettere le informazioni richieste.
    </para>
    <figure>
     <title>Aggiunta di una nuova esportazione NFS</title>
     <mediaobject>
      <imageobject role="fo">
       <imagedata fileref="oa_nfs_add.png" width="70%" format="PNG"/>
      </imageobject>
      <imageobject role="html">
       <imagedata fileref="oa_nfs_add.png" width="70%" format="PNG"/>
      </imageobject>
     </mediaobject>
    </figure>
    <procedure>
     <step>
      <para>
       Selezionare l'host server per l'esportazione NFS.
      </para>
     </step>
     <step>
      <para>
       Selezionare un back end di memorizzazione, <guimenu>CephFS</guimenu> o <guimenu>Object Gateway</guimenu>.
      </para>
     </step>
     <step>
      <para>
       Immettere il percorso della directory per l'esportazione NFS. Se la directory non esiste sul server, questa verrà creata.
      </para>
     </step>
     <step>
      <para>
       Specificare altre opzioni correlate a NFS, come la versione del protocollo NFS supportata, il tipo di accesso, lo squashing o il protocollo di trasporto.
      </para>
     </step>
     <step>
      <para>
       Se è necessario limitare l'accesso solo a client specifici, fare clic su <guimenu>Add clients (Aggiungi client)</guimenu> e aggiungere i rispettivi indirizzi IP insieme alle opzioni del tipo di accesso e di squashing.
      </para>
     </step>
     <step>
      <para>
       Confermare con <guimenu>Submit (Invia)</guimenu>.
      </para>
     </step>
    </procedure>
   </sect3>
   <sect3>
    <title>Clonazione ed eliminazione di esportazioni NFS</title>
    <para>
     Per eliminare un'esportazione o un gruppo di esportazioni, attivare le caselle di controllo corrispondenti nella colonna più a sinistra e selezionare <guimenu>Delete (Elimina)</guimenu> in alto a sinistra della tabella di esportazione:
    </para>
    <para>
     In modo analogo, è possibile selezionare <guimenu>Clone (Clona)</guimenu> per clonare il gateway attivato.
    </para>
   </sect3>
   <sect3>
    <title>Modifica di esportazioni NFS</title>
    <para>
     Per modificare un'esportazione esistente, fare clic sul rispettivo nome nella tabella delle esportazioni o attivare la casella di controllo corrispondente e fare clic su <guimenu>Edit (Modifica)</guimenu> in alto a sinistra della tabella dei gateway.
    </para>
    <para>
     Quindi, è possibile regolare tutti i dettagli dell'esportazione NFS.
    </para>
    <figure>
     <title>Modifica di un'esportazione NFS</title>
     <mediaobject>
      <imageobject role="fo">
       <imagedata fileref="oa_nfs_edit.png" width="70%" format="PNG"/>
      </imageobject>
      <imageobject role="html">
       <imagedata fileref="oa_nfs_edit.png" width="70%" format="PNG"/>
      </imageobject>
     </mediaobject>
    </figure>
   </sect3>
  </sect2>

  <sect2 xml:id="oa-webui-iscsi">
   <title>Gestione di iSCSI Gateway</title>
   <tip>
    <title>ulteriori informazioni sugli iSCSI Gateway</title>
    <para>
     Per ulteriori informazioni generali sugli iSCSI Gateway, fare riferimento a <xref linkend="cha-ceph-as-iscsi"/> e <xref linkend="cha-ceph-iscsi"/>.
    </para>
   </tip>
   <para>
    Per elencare tutti i gateway disponibili, fare clic su <guimenu>iSCSI</guimenu> nel menu principale.
   </para>
   <para>
    Nell'elenco sono visualizzati la destinazione, lo stato, i portali correlati e le immagini RBD di ciascun gateway.
   </para>
   <figure>
    <title>Elenco degli iSCSI Gateway</title>
    <mediaobject>
     <imageobject role="fo">
      <imagedata fileref="oa_igws.png" width="90%" format="PNG"/>
     </imageobject>
     <imageobject role="html">
      <imagedata fileref="oa_igws.png" width="90%" format="PNG"/>
     </imageobject>
    </mediaobject>
   </figure>
   <para>
    Per visualizzare informazioni più dettagliate su un gateway, attivare la casella di controllo corrispondente nella colonna più a sinistra:
   </para>
   <figure>
    <title>Dettagli gateway</title>
    <mediaobject>
     <imageobject role="fo">
      <imagedata fileref="oa_igws_status.png" width="40%" format="PNG"/>
     </imageobject>
     <imageobject role="html">
      <imagedata fileref="oa_igws_status.png" width="40%" format="PNG"/>
     </imageobject>
    </mediaobject>
   </figure>
   <sect3>
    <title>Aggiunta di iSCSI Gateway</title>
    <para>
     Per aggiungere un nuovo iSCSI Gateway, fare clic su <guimenu>Add (Aggiungi)</guimenu> in alto a sinistra della tabella dei gateway e immettere le informazioni richieste.
    </para>
    <figure>
     <title>Aggiunta di un nuovo iSCSI Gateway</title>
     <mediaobject>
      <imageobject role="fo">
       <imagedata fileref="oa_igws_add.png" width="70%" format="PNG"/>
      </imageobject>
      <imageobject role="html">
       <imagedata fileref="oa_igws_add.png" width="70%" format="PNG"/>
      </imageobject>
     </mediaobject>
    </figure>
    <procedure>
     <step>
      <para>
       Immettere l'indirizzo di destinazione del nuovo gateway.
      </para>
     </step>
     <step>
      <para>
       Fare clic su <guimenu>Add portal (Aggiungi portale)</guimenu> e selezionare uno o più portali iSCSI dall'elenco.
      </para>
     </step>
     <step>
      <para>
       Fare clic su <guimenu>Add image (Aggiungi immagine)</guimenu> e selezionare una o più immagini RBD per il gateway.
      </para>
     </step>
     <step>
      <para>
       Se è necessario utilizzare l'autenticazione per accedere al gateway, attivare la casella di controllo <guimenu>Authentication (Autenticazione)</guimenu> e immettere le credenziali. Ulteriori opzioni di autenticazione avanzata sono disponibili dopo l'attivazione di <guimenu>Mutual authentication (Autenticazione reciproca)</guimenu> e <guimenu>Discovery authentication (Autenticazione di rilevazione)</guimenu>.
      </para>
     </step>
     <step>
      <para>
       Confermare con <guimenu>Submit (Invia)</guimenu>.
      </para>
     </step>
    </procedure>
   </sect3>
   <sect3>
    <title>Modifica di iSCSI Gateway</title>
    <para>
     Per modificare un iSCSI Gateway esistente, fare clic sul rispettivo nome nella tabella dei gateway o attivare la casella di controllo corrispondente e fare clic su <guimenu>Edit (Modifica)</guimenu> in alto a sinistra della tabella dei gateway.
    </para>
    <para>
     È quindi possibile modificare la destinazione iSCSI, aggiungere o eliminare portali e aggiungere o eliminare immagini RBD correlate. È inoltre possibile regolare le informazioni di autenticazione per il gateway.
    </para>
   </sect3>
   <sect3>
    <title>Clonazione ed eliminazione di iSCSI Gateway</title>
    <para>
     Per eliminare un gateway o un gruppo di gateway, attivare le caselle di controllo corrispondenti nella colonna più a sinistra e selezionare <guimenu>Delete (Elimina)</guimenu> in alto a sinistra della tabella dei gateway:
    </para>
    <para>
     In modo analogo, è possibile selezionare <guimenu>Clone (Clona)</guimenu> per clonare il gateway attivato.
    </para>
   </sect3>
   <sect3>
    <title>Avvio e interruzione di iSCSI Gateway</title>
    <para>
     Per avviare tutti i gateway, selezionare <guimenu>Start all (Avvia tutto)</guimenu> in alto a sinistra della tabella dei the gateway. Per interrompere tutti i gateway, selezionare <guimenu>Stop all (Interrompi tutto)</guimenu>.
    </para>
   </sect3>
  </sect2>

  <sect2 xml:id="ceph-oa-crushmap">
   <title>Visualizzazione della mappa CRUSH del cluster</title>
   <para>
    Fare clic su <guimenu>CRUSH Map (Mappa CRUSH)</guimenu> nel menu principale per visualizzare la mappa CRUSH del cluster.
   </para>
   <figure>
    <title>Mappa CRUSH</title>
    <mediaobject>
     <imageobject role="fo">
      <imagedata fileref="oa_crush.png" width="60%" format="PNG"/>
     </imageobject>
     <imageobject role="html">
      <imagedata fileref="oa_crush.png" width="60%" format="PNG"/>
     </imageobject>
    </mediaobject>
   </figure>
   <para>
    Nel riquadro <guimenu>Physical setup (Configurazione fisica)</guimenu> è possibile visualizzare la struttura del cluster, come descritta dalla mappa CRUSH.
   </para>
   <para>
    Nel riquadro <guimenu>Replication rules (Regole di replica)</guimenu> è possibile visualizzare set di regole individuali dopo averne selezionato uno dalla casella di riepilogo <guimenu>Content (Contenuto)</guimenu>.
   </para>
   <figure>
    <title>Regole di replica</title>
    <mediaobject>
     <imageobject role="fo">
      <imagedata fileref="oa_crush_rulesets.png" width="60%" format="PNG"/>
     </imageobject>
     <imageobject role="html">
      <imagedata fileref="oa_crush_rulesets.png" width="60%" format="PNG"/>
     </imageobject>
    </mediaobject>
   </figure>
  </sect2>

  <sect2 xml:id="oa-webui-rgw-users">
   <title>Gestione di utenti e compartimenti Object Gateway</title>
   <tip>
    <title>ulteriori informazioni sugli Object Gateway</title>
    <para>
     Per ulteriori informazioni generali sugli Object Gateway, fare riferimento a <xref linkend="cha-ceph-gw"/>.
    </para>
   </tip>
   <para>
    Per elencare gli utenti Object Gateway, selezionare <menuchoice><guimenu>Object Gateway</guimenu><guimenu>Users (Utenti)</guimenu></menuchoice> dal menu principale.
   </para>
   <para>
    Nell'elenco sono visualizzati l'ID, il nome visualizzato, l'indirizzo e-mail, se l'utente è sospeso, nonché il numero massimo di compartimenti di ciascun utente.
   </para>
   <figure>
    <title>Elenco di utenti Object Gateway</title>
    <mediaobject>
     <imageobject role="fo">
      <imagedata fileref="oa_rgw_users_list.png" width="90%" format="PNG"/>
     </imageobject>
     <imageobject role="html">
      <imagedata fileref="oa_rgw_users_list.png" width="90%" format="PNG"/>
     </imageobject>
    </mediaobject>
   </figure>
   <sect3 xml:id="oa-rgw-user-add">
    <title>Aggiunta di un nuovo utente Object Gateway</title>
    <para>
     Per aggiungere un nuovo utente Object Gateway, fare clic su <guimenu>Add (Aggiungi)</guimenu> in alto a sinistra della tabella degli utenti e immettere le informazioni pertinenti.
    </para>
    <tip>
     <title>ulteriori informazioni</title>
     <para>
      Ulteriori informazioni sugli account utente Object Gateway sono disponibili nella <xref linkend="s3-swift-accounts-managment"/>.
     </para>
    </tip>
    <figure>
     <title>Aggiunta di un nuovo utente Object Gateway</title>
     <mediaobject>
      <imageobject role="fo">
       <imagedata fileref="oa_rgw_users_add.png" width="70%" format="PNG"/>
      </imageobject>
      <imageobject role="html">
       <imagedata fileref="oa_rgw_users_add.png" width="70%" format="PNG"/>
      </imageobject>
     </mediaobject>
    </figure>
    <procedure>
     <step>
      <para>
       Immettere il nome utente, il nome completo e facoltativamente un indirizzo e-mail e il numero massimo di compartimenti per l'utente.
      </para>
     </step>
     <step>
      <para>
       Se l'utente deve essere inizialmente sospeso, attivare la casella di controllo <guimenu>Suspended (Sospeso)</guimenu>.
      </para>
     </step>
     <step>
      <para>
       Specificare le chiavi di accesso e segreta per l'autenticazione S3. Se si desidera che le chiavi vengano generate da openATTIC, attivare <guimenu>Generate key (Genera chiave)</guimenu>.
      </para>
     </step>
     <step>
      <para>
       Nella sezione <guimenu>User quota (Quota utente)</guimenu>, impostare i limiti di quota per l'utente attuale.
      </para>
      <para>
       Selezionare <guimenu>Enabled (Abilitato)</guimenu> per attivare i limiti di quota utente. È possibile specificare le <guimenu>Maximum size (Dimensioni massime)</guimenu> dello spazio su disco che l'utente può utilizzare nel cluster oppure selezionare <guimenu>Unlimited size (Dimensioni illimitate)</guimenu> per nessun limite di dimensioni.
      </para>
      <para>
       In modo analogo, specificare gli <guimenu>Maximum objects (Oggetti massimi)</guimenu> che l'utente può memorizzare nel cluster o <guimenu>Unlimited objects (Oggetti illimitati)</guimenu> se l'utente può memorizzare qualsiasi numero di oggetti.
      </para>
      <figure>
       <title>Quota utente</title>
       <mediaobject>
        <imageobject role="fo">
         <imagedata fileref="oa_rgw_userquota.png" width="70%" format="PNG"/>
        </imageobject>
        <imageobject role="html">
         <imagedata fileref="oa_rgw_userquota.png" width="70%" format="PNG"/>
        </imageobject>
       </mediaobject>
      </figure>
     </step>
     <step>
      <para>
       Nella sezione <guimenu>Bucket Quota (Quota compartimento)</guimenu>, impostare i limiti di quota del compartimento per l'utente attuale.
      </para>
      <figure>
       <title>Quota compartimento</title>
       <mediaobject>
        <imageobject role="fo">
         <imagedata fileref="oa_rgw_bucketquota.png" width="70%" format="PNG"/>
        </imageobject>
        <imageobject role="html">
         <imagedata fileref="oa_rgw_bucketquota.png" width="70%" format="PNG"/>
        </imageobject>
       </mediaobject>
      </figure>
     </step>
     <step>
      <para>
       Confermare con <guimenu>Submit (Invia)</guimenu>.
      </para>
     </step>
    </procedure>
   </sect3>
   <sect3>
    <title>Eliminazione di utenti Object Gateway</title>
    <para>
     Per eliminare uno o più utenti Object Gateway, attivare le caselle di controllo corrispondenti nella colonna più a sinistra e selezionare <guimenu>Delete (Elimina)</guimenu> in alto a sinistra della tabella degli utenti:
    </para>
   </sect3>
   <sect3 xml:id="oa-user-edit">
    <title>Modifica di utenti Object Gateway</title>
    <para>
     Per modificare le informazioni sugli utenti di un utente Object Gateway, attivare la casella di controllo corrispondente nella colonna più a sinistra e selezionare <guimenu>Edit (Modifica)</guimenu> in alto a sinistra della tabella degli utenti oppure fare clic sul rispettivo ID. È possibile modificare le informazioni immesse durante l'aggiunta dell'utente nella <xref linkend="oa-rgw-user-add"/>, oltre alle seguenti informazioni aggiuntive:
    </para>
    <variablelist>
     <varlistentry>
      <term>Sottoutenti</term>
      <listitem>
       <para>
        Aggiungere, rimuovere o modificare sottoutenti dell'utente attualmente modificato.
       </para>
       <figure>
        <title>Aggiunta di un sottoutente</title>
        <mediaobject>
         <imageobject role="fo">
          <imagedata fileref="oa_rgw_subuser_add.png" width="70%" format="PNG"/>
         </imageobject>
         <imageobject role="html">
          <imagedata fileref="oa_rgw_subuser_add.png" width="70%" format="PNG"/>
         </imageobject>
        </mediaobject>
       </figure>
      </listitem>
     </varlistentry>
     <varlistentry>
      <term>Chiavi</term>
      <listitem>
       <para>
        Aggiungere, rimuovere o visualizzare le chiavi di accesso e segrete dell'utente attualmente modificato.
       </para>
       <para>
        È possibile aggiungere chiavi S3 per l'utente attualmente modificato o visualizzare le chiavi Swift dei rispettivi sottoutenti.
       </para>
       <figure>
        <title>Visualizzazione chiavi S3</title>
        <mediaobject>
         <imageobject role="fo">
          <imagedata fileref="oa_rgw_user_s3key_edit.png" width="70%" format="PNG"/>
         </imageobject>
         <imageobject role="html">
          <imagedata fileref="oa_rgw_user_s3key_edit.png" width="70%" format="PNG"/>
         </imageobject>
        </mediaobject>
       </figure>
      </listitem>
     </varlistentry>
     <varlistentry>
      <term>Funzionalità</term>
      <listitem>
       <para>
        Aggiungere o rimuovere le funzionalità dell'utente. Le funzionalità riguardano <guimenu>compartimenti</guimenu>, <guimenu>zona</guimenu>, <guimenu>utenti</guimenu>, <guimenu>metadati</guimenu> e <guimenu>utilizzo</guimenu>. Ciascun valore di funzionalità può essere "read", "write" o "*" per il privilegio di lettura e scrittura.
       </para>
       <figure>
        <title>Funzionalità</title>
        <mediaobject>
         <imageobject role="fo">
          <imagedata fileref="oa_rgw_user_capabs.png" width="70%" format="PNG"/>
         </imageobject>
         <imageobject role="html">
          <imagedata fileref="oa_rgw_user_capabs.png" width="70%" format="PNG"/>
         </imageobject>
        </mediaobject>
       </figure>
      </listitem>
     </varlistentry>
    </variablelist>
   </sect3>
   <sect3 xml:id="oa-ogw-bucket-list">
    <title>Elenco di compartimenti per utenti Object Gateway</title>
    <tip>
     <para>
      Un compartimento è un meccanismo di memorizzazione degli oggetti Dati. Un account utente può contenere molti compartimenti, ma i nomi di questi devono essere univoci. Sebbene il termine "compartimento" di norma sia utilizzato nell'API Amazon S3, il termine "container" viene applicato al contesto API OpenStack Swift.
     </para>
    </tip>
    <para>
     Fare clic su <menuchoice><guimenu>Object Gateway</guimenu><guimenu>Buckets (Compartimenti)</guimenu></menuchoice> per elencare tutti i compartimenti Object Gateway disponibili.
    </para>
    <figure>
     <title>Compartimenti Object Gateway</title>
     <mediaobject>
      <imageobject role="fo">
       <imagedata fileref="os_ogw_bucket_list.png" width="70%" format="PNG"/>
      </imageobject>
      <imageobject role="html">
       <imagedata fileref="os_ogw_bucket_list.png" width="70%" format="PNG"/>
      </imageobject>
     </mediaobject>
    </figure>
   </sect3>
   <sect3 xml:id="oa-ogw-bucket-add">
    <title>Aggiunta di compartimenti per utenti Object Gateway</title>
    <para>
     Per aggiungere un nuovo compartimento, fare clic su <guimenu>Add (Aggiungi)</guimenu> in alto a sinistra della tabella dei compartimenti e immettere il nome del nuovo compartimento e l'utente Object Gateway correlato. Confermare con <guimenu>Submit (Invia)</guimenu>.
    </para>
    <figure>
     <title>Aggiunta di un nuovo compartimento</title>
     <mediaobject>
      <imageobject role="fo">
       <imagedata fileref="oa_ogw_bucket_add.png" width="70%" format="PNG"/>
      </imageobject>
      <imageobject role="html">
       <imagedata fileref="oa_ogw_bucket_add.png" width="70%" format="PNG"/>
      </imageobject>
     </mediaobject>
    </figure>
   </sect3>
   <sect3 xml:id="oa-ogw-bucket-view">
    <title>Visualizzazione dei dettagli compartimento</title>
    <para>
     Per visualizzare informazioni dettagliate su un compartimento Object Gateway, attivare la casella di controllo corrispondente nella colonna più a sinistra della tabella dei compartimenti.
    </para>
    <figure>
     <title>Dettagli compartimento</title>
     <mediaobject>
      <imageobject role="fo">
       <imagedata fileref="oa_ogw_bucket_view.png" width="70%" format="PNG"/>
      </imageobject>
      <imageobject role="html">
       <imagedata fileref="oa_ogw_bucket_view.png" width="70%" format="PNG"/>
      </imageobject>
     </mediaobject>
    </figure>
   </sect3>
   <sect3 xml:id="oa-ogw-bucket-edit">
    <title>Modifica di compartimenti</title>
    <para>
     Per modificare un compartimento, attivare la casella di controllo corrispondente nella colonna più a sinistra e selezionare <guimenu>Edit (Modifica)</guimenu> in alto a sinistra della tabella dei compartimenti o fare clic sul rispettivo nome.
    </para>
    <figure>
     <title>Modifica di un compartimento Object Gateway</title>
     <mediaobject>
      <imageobject role="fo">
       <imagedata fileref="oa_ogw_bucket_edit.png" width="70%" format="PNG"/>
      </imageobject>
      <imageobject role="html">
       <imagedata fileref="oa_ogw_bucket_edit.png" width="70%" format="PNG"/>
      </imageobject>
     </mediaobject>
    </figure>
    <para>
     Sulla schermata di modifica è possibile modificare l'utente al quale appartiene il compartimento.
    </para>
   </sect3>
   <sect3 xml:id="oa-ogw-bucket-delete">
    <title>Eliminazione di compartimenti</title>
    <para>
     Per eliminare uno o più compartimenti Object Gateway, attivare le caselle di controllo corrispondenti nella colonna più a sinistra della tabella dei compartimenti e selezionare <guimenu>Delete (Elimina)</guimenu> in alto a sinistra della tabella:
    </para>
    <figure>
     <title>Eliminazione di compartimenti</title>
     <mediaobject>
      <imageobject role="fo">
       <imagedata fileref="oa_ogw_buckets_delete.png" width="70%" format="PNG"/>
      </imageobject>
      <imageobject role="html">
       <imagedata fileref="oa_ogw_buckets_delete.png" width="70%" format="PNG"/>
      </imageobject>
     </mediaobject>
    </figure>
    <para>
     Per confermare l'eliminazione, digitare "yes" (sì) nella finestra popup <guimenu>Delete buckets (Elimina compartimenti)</guimenu>, quindi fare clic su <guimenu>Delete (Elimina)</guimenu>.
    </para>
    <warning>
     <title>eliminazione attenta</title>
     <para>
      Quando si elimina un compartimento Object Gateway, attualmente non viene verificato l'effettivo utilizzo del compartimento, ad esempio da NFS Ganesha tramite il back end di memorizzazione S3.
     </para>
    </warning>
   </sect3>
  </sect2>
 </sect1>
</chapter>
