<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<legalnotice xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xml:base="copyright_suse_storage_cc.xml" version="5.0">
 <info>
      <dm:docmanager xmlns:dm="urn:x-suse:ns:docmanager">
        <dm:maintainer>tbazant@suse.com</dm:maintainer>
        <dm:status>modifica</dm:status>
        <dm:deadline/>
        <dm:priority/>
        <dm:translation>sì</dm:translation>
        <dm:languages/>
        <dm:release>SES 5</dm:release>
      </dm:docmanager>
    </info>
    <para>
  Copyright ©
<?dbtimestamp format="Y"?>


  SUSE LLC
 </para>
 <para>
  Copyright © 2010-2014, Inktank Storage, Inc. e contributori.

 </para>
 <para>
  Il testo e le illustrazioni di questo documento sono forniti con licenza Creative Commons Attribution-Share Alike 4.0 International ("CC-BY-SA"). Una spiegazione di CC-BY-SA è disponibile all'indirizzo <link xlink:href="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/legalcode"/>. In conformità a CC-BY-SA, se si distribuisce questo documento o un suo adattamento, occorre fornire l'URL della versione originale.
 </para>
 <para>
  Red Hat, Red Hat Enterprise Linux, il logo Shadowman, JBoss, MetaMatrix, Fedora, il Logo Infinity e RHCE sono marchi di Red Hat, Inc., registrati negli Stati Uniti e in altri paesi. Linux® è un marchio registrato di Linus Torvalds negli Stati Uniti e in altri paesi. Java® è un marchio registrato di Oracle e/o affiliate. XFS® è un marchio di Silicon Graphics International Corp. o sussidiarie negli Stati Uniti e/o in altri paesi. MySQL® è un marchio registrato di MySQL AB negli Stati Uniti, nell'Unione Europea e in altri paesi. Tutti gli altri marchi di fabbrica appartengono ai rispettivi proprietari.
 </para>
 <para>
  Per i marchi di fabbrica SUSE vedere <link xlink:href="http://www.suse.com/company/legal/"/>. Tutti gli altri marchi di fabbrica di terze parti sono proprietà dei rispettivi titolari. I simboli di marchio di fabbrica (®, ™ e così via) indicano i marchi di fabbrica appartenenti a SUSE e alle rispettive affiliate. Gli asterischi (*) indicano i marchi di fabbrica di terze parti.
 </para>
 <para>
  Tutte le informazioni nella presente pubblicazione sono state compilate con la massima attenzione ai dettagli. Ciò, tuttavia, non garantisce una precisione assoluta. SUSE LLC, le rispettive affiliate, gli autori e i traduttori non potranno essere ritenuti responsabili di eventuali errori o delle relative conseguenze.
 </para>
</legalnotice>
