<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<glossary xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xml:base="ses_glossary.xml" version="5.0">

 <title>Glossario</title>
 <info>
  <dm:docmanager xmlns:dm="urn:x-suse:ns:docmanager">
   <dm:editurl>https://github.com/SUSE/doc-ses/edit/master/xml/</dm:editurl>
   <dm:maintainer>tbazant@suse.com</dm:maintainer>
   <dm:status>modifica</dm:status>
   <dm:deadline/>
   <dm:priority/>
   <dm:translation>sì</dm:translation>
   <dm:languages/>
   <dm:release>SES 6</dm:release>
  </dm:docmanager>
 </info>
 <glossdiv>
  <title>Generale</title>
  <glossentry><glossterm>Nodo admin</glossterm>
   <glossdef>
    <para>
     Nodo dal quale si esegue l'utility <command>ceph-deploy</command> per distribuire Ceph sui nodi OSD.
    </para>
   </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry><glossterm>Compartimento</glossterm>
   <glossdef>
    <para>
     Punto in cui vengono aggregati altri nodi in una gerarchia di ubicazioni fisiche.
    </para>
    <important>
     <title>da non confondere con i compartimenti S3</title>
     <para>
      I <emphasis>compartimenti</emphasis> o <emphasis>container</emphasis> S3 sono due termini per indicare le <emphasis>cartelle</emphasis> per la memorizzazione di oggetti.
     </para>
    </important>
   </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry><glossterm>CRUSH, mappa CRUSH</glossterm>
   <glossdef>
    <para>
     Acronimo di <emphasis>Controlled Replication Under Scalable Hashing</emphasis>: un algoritmo che determina la modalità di storage e recupero dei dati mediante il calcolo delle ubicazioni di memorizzazione dati. Per CRUSH è richiesta una mappa del cluster per memorizzare e recuperare dati negli OSD in modo pressoché casuale, con una distribuzione uniforme dei dati nel cluster.
    </para>
   </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry><glossterm>Nodo di monitoraggio, MON</glossterm>
   <glossdef>
    <para>
     Un nodo del cluster in cui vengono aggiornate le mappe dello stato del cluster, incluse quelle di monitoraggio e OSD.
    </para>
   </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry><glossterm>OSD</glossterm>
   <glossdef>
    <para>
     A seconda del contesto, <emphasis>Object Storage Device</emphasis> oppure <emphasis>Object Storage Daemon</emphasis>. Il daemon <command>ceph-osd</command> è il componente di Ceph responsabile della memorizzazione degli oggetti su un file system locale e della fornitura dell'accesso a questi ultimi sulla rete.
    </para>
   </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry><glossterm>Nodo OSD</glossterm>
   <glossdef>
    <para>
     Un nodo del cluster in cui vengono memorizzati i dati, vengono gestiti la replica, il recupero e il ribilanciamento dei dati e vengono fornite alcune informazioni sul monitoraggio nei Ceph monitor mediante la verifica di altri daemon Ceph OSD.
    </para>
   </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry><glossterm>Nodo</glossterm>
   <glossdef>
    <para>
     Qualsiasi computer o server in un cluster Ceph.
    </para>
   </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry><glossterm>PG</glossterm>
   <glossdef>
    <para>
     Gruppo di posizionamento: una sottodivisione di un <emphasis>pool</emphasis>, utilizzata per il perfezionamento delle prestazioni.
    </para>
   </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry><glossterm>Pool</glossterm>
   <glossdef>
    <para>
     Partizioni logiche per la memorizzazione di oggetti come immagini disco.
    </para>
   </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry><glossterm>Set di regole</glossterm>
   <glossdef>
    <para>
     Regole per determinare il posizionamento dei dati per un pool.
    </para>
   </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry><glossterm>Albero di instradamento</glossterm>
   <glossdef>
    <para>
     Un termine assegnato a qualsiasi diagramma in cui vengono mostrati i diversi instradamenti che possono essere intrapresi da un ricevitore.
    </para>
   </glossdef>
  </glossentry>
 </glossdiv>

 <glossdiv>
  <title>Termini specifici di Ceph</title>
  <glossentry><glossterm>Cluster di memorizzazione Ceph</glossterm>
   <glossdef>
    <para>
     Set di base del software di memorizzazione in cui vengono memorizzati i dati dell'utente. Tale set è costituito da Ceph monitor e OSD.
    </para>
    <para>
     <quote>Ceph Object Store</quote> AKA.
    </para>
   </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry><glossterm>Grafana</glossterm>
   <glossdef>
    <para>
     Soluzione di monitoraggio e analisi di database.
    </para>
   </glossdef>
  </glossentry>
<glossentry><glossterm>Prometheus</glossterm>
 <glossdef>
  <para>
   Kit di strumenti per la creazione di avvisi e il monitoraggio del sistema.
  </para>
 </glossdef>
</glossentry>
<glossentry><glossterm>Alertmanager</glossterm>
 <glossdef>
  <para>
   Binario singolo che gestisce gli avvisi inviati dal server Prometheus e che invia notifiche all'utente finale.
  </para>
 </glossdef>
</glossentry>
 </glossdiv>
 <glossdiv>
  <title>Termini specifici di Object Gateway</title>
  <glossentry><glossterm>Object Gateway</glossterm>
   <glossdef>
    <para>
     Il componente gateway S3/Swift per Ceph Object Store.
    </para>
   </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry><glossterm>Modulo di sincronizzazione degli archivi</glossterm>
   <glossdef>
    <para>
     Modulo che consente la creazione di una zona di Object Gateway in cui conservare la cronologia delle versioni degli oggetti S3.
    </para>
   </glossdef>
  </glossentry>
 </glossdiv>
</glossary>
