<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<chapter xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xml:base="dashboard_ogws.xml" version="5.0" xml:id="dashboard-ogw">
 <title>Gestión de Object Gateway</title>
 <info>
  <dm:docmanager xmlns:dm="urn:x-suse:ns:docmanager">
   <dm:translation>sí</dm:translation>
   <dm:release>SES 7</dm:release>
  </dm:docmanager>
 </info>
 <important>
  <para>
   Antes de empezar, es posible que aparezca la siguiente notificación al intentar acceder al procesador frontal de Object Gateway en Ceph Dashboard:
  </para>
<screen>
Information
No RGW credentials found, please consult the documentation on how to enable RGW for the dashboard.
Please consult the documentation on how to configure and enable the Object Gateway management functionality.
</screen>
  <para>
   Esto se debe a que cephadm no ha configurado automáticamente Object Gateway para Ceph Dashboard. Si se muestra esta notificación, siga las instrucciones de la <xref linkend="dashboard-ogw-enabling"/> para habilitar manualmente el procesador frontal de Object Gateway para Ceph Dashboard.
  </para>
 </important>
 <tip>
  <title>más información sobre Object Gateway</title>
  <para>
   Para obtener información general sobre Object Gateway, consulte el <xref linkend="cha-ceph-gw"/>.
  </para>
 </tip>
 <sect1 xml:id="dashboard-ogw-view">
  <title>Visualización de pasarelas Object Gateway</title>

  <para>
   Para ver una lista de pasarelas Object Gateway configuradas, haga clic en <menuchoice><guimenu>Object Gateway</guimenu><guimenu>Daemons</guimenu></menuchoice>. La lista incluye el ID de la pasarela, el nombre de host del nodo del clúster donde se ejecuta el daemon de la pasarela y el número de versión de la pasarela.
  </para>

  <para>
   Haga clic en la flecha desplegable situada junto al nombre de la pasarela para ver información detallada sobre ella. La pestaña <guimenu>Contadores de rendimiento</guimenu> muestra detalles sobre las operaciones de lectura y escritura y las estadísticas de caché.
  </para>

  <figure>
   <title>Detalles de la pasarela</title>
   <mediaobject>
    <imageobject role="fo">
     <imagedata fileref="dash_ogw_details.png" width="100%" format="PNG"/>
    </imageobject>
    <imageobject role="html">
     <imagedata fileref="dash_ogw_details.png" width="100%" format="PNG"/>
    </imageobject>
   </mediaobject>
  </figure>
 </sect1>
 <sect1 xml:id="dashboard-ogw-user">
  <title>Gestión de usuarios de Object Gateway</title>

  <para>
   Haga clic en <menuchoice><guimenu>Object Gateway</guimenu><guimenu>Usuarios</guimenu></menuchoice> para ver una lista de los usuarios existentes de Object Gateway.
  </para>

  <para>
   Haga clic en la flecha desplegable situada junto al nombre de usuario para ver los detalles de la cuenta de usuario, como el estado o detalles de la cuota del usuario y del depósito.
  </para>

  <figure>
   <title>Usuarios de pasarela</title>
   <mediaobject>
    <imageobject role="fo">
     <imagedata fileref="dash_ogw_users_details.png" width="100%" format="PNG"/>
    </imageobject>
    <imageobject role="html">
     <imagedata fileref="dash_ogw_users_details.png" width="100%" format="PNG"/>
    </imageobject>
   </mediaobject>
  </figure>

  <sect2 xml:id="dashboard-ogw-user-create">
   <title>Adición de un nuevo usuario de pasarela</title>
   <para>
    Para añadir un nuevo usuario de pasarela, haga clic en <guimenu>Crear</guimenu> en la parte superior izquierda del encabezado de la tabla. Indique sus credenciales, los detalles sobre la clave S3 y las cuotas de usuario y depósito. A continuación, haga clic en <guimenu>Crear usuario</guimenu> para confirmar.
   </para>
   <figure>
    <title>Adición de un nuevo usuario de pasarela</title>
    <mediaobject>
     <imageobject role="fo">
      <imagedata fileref="dash_ogw_user_add.png" width="75%" format="PNG"/>
     </imageobject>
     <imageobject role="html">
      <imagedata fileref="dash_ogw_user_add.png" width="100%" format="PNG"/>
     </imageobject>
    </mediaobject>
   </figure>
  </sect2>

  <sect2 xml:id="dashboard-ogw-user-delete">
   <title>Supresión de usuarios de pasarela</title>
   <para>
    Para suprimir un usuario de pasarela, seleccione y resalte al usuario. Haga clic en el botón desplegable situado junto a <guimenu>Editar</guimenu> y seleccione <guimenu>Suprimir</guimenu> en la lista para suprimir la cuenta de usuario. Active la casilla de verificación <guimenu>Sí, seguro</guimenu> y haga clic en <guimenu>Suprimir usuario</guimenu> para confirmar.
   </para>
  </sect2>

  <sect2 xml:id="dashboard-ogw-user-edit">
   <title>Edición de los detalles del usuario de pasarela</title>
   <para>
    Para cambiar los detalles del usuario de pasarela, seleccione y resalte al usuario. Haga clic en <guimenu>Editar</guimenu> en la parte superior izquierda del encabezado de la tabla.
   </para>
   <para>
    Puede modificar la información básica o adicional del usuario, como sus capacidades, las claves, los subusuarios y la información de cuota. Para confirmar, haga clic en <guimenu>Editar usuario.</guimenu>
   </para>
   <para>
    La pestaña <guimenu>Claves</guimenu> incluye una lista de solo lectura de los usuarios de la pasarela y sus claves de acceso y secreta. Para ver las claves, haga clic en el nombre de un usuario en la lista y, a continuación, seleccione <guimenu>Mostrar</guimenu> en la parte superior izquierda del encabezado de la tabla. En recuadro de diálogo <guimenu>Clave S3</guimenu>, haga clic en el icono del "ojo" para mostrar las claves, o bien haga clic en el icono del portapapeles para copiar la clave relacionada en el portapapeles.
   </para>
  </sect2>
 </sect1>
 <sect1 xml:id="dashboard-ogw-bucket">
  <title>Gestión de depósitos de Object Gateway</title>

  <para>
   Los depósitos de Object Gateway (OGW) implementan la funcionalidad de los contenedores de OpenStack Swift. Los depósitos de Object Gateway sirven como contenedores para almacenar objetos de datos.
  </para>

  <para>
   Haga clic en <menuchoice><guimenu>Object Gateway</guimenu><guimenu>Depósitos</guimenu></menuchoice> para ver una lista de depósitos de Object Gateway.
  </para>

  <sect2 xml:id="dashboard-ogw-bucket-create">
   <title>Adición de un depósito nuevo</title>
   <para>
    Para añadir un depósito nuevo de Object Gateway, haga clic en <guimenu>Crear</guimenu> en la parte superior izquierda del encabezado de la tabla. Introduzca el nombre del depósito, seleccione el propietario y defina el destino de colocación. Para confirmar, haga clic en <guimenu>Crear depósito.</guimenu>
   </para>
   <note>
    <para>
     En esta fase también puede habilitar el bloqueo seleccionando <guimenu>Habilitado</guimenu>; sin embargo, se puede configurar después de la creación. Consulte la <xref linkend="dashboard-ogw-bucket-edit"/> para obtener más información. 
    </para>
   </note>
  </sect2>

  <sect2 xml:id="dashboard-ogw-bucket-view">
   <title>Visualización de detalles del depósito</title>
   <para>
    Para ver información detallada sobre un depósito de Object Gateway, haga clic en la flecha desplegable situada junto al nombre del depósito
   </para>
   <figure>
    <title>Detalles del depósito de pasarela</title>
    <mediaobject>
     <imageobject role="fo">
      <imagedata fileref="dash_ogw_bucket_details.png" width="100%" format="PNG"/>
     </imageobject>
     <imageobject role="html">
      <imagedata fileref="dash_ogw_bucket_details.png" width="100%" format="PNG"/>
     </imageobject>
    </mediaobject>
   </figure>
   <tip>
    <title>cuota de depósito</title>
    <para>
     Debajo de la tabla <guimenu>Detalles</guimenu>, puede encontrar detalles sobre la cuota de depósito y la configuración de bloqueo.
    </para>
   </tip>
  </sect2>

  <sect2 xml:id="dashboard-ogw-bucket-edit">
   <title>Edición del depósito</title>
   <para>
    Seleccione y resalte un depósito y, a continuación, haga clic en <guimenu>Editar</guimenu> en la parte superior izquierda del encabezado de la tabla.
   </para>
   <para>
    Puede actualizar el propietario del depósito o habilitar el control de versiones, la autenticación multifactor o el bloqueo. Para confirmar los cambios, haga clic en <guimenu>Editar depósito.</guimenu>
   </para>
   <figure>
    <title>Edición de los detalles del depósito</title>
    <mediaobject>
     <imageobject role="fo">
      <imagedata fileref="dash_ogw_bucket_edit.png" width="100%" format="PNG"/>
     </imageobject>
     <imageobject role="html">
      <imagedata fileref="dash_ogw_bucket_edit.png" width="100%" format="PNG"/>
     </imageobject>
    </mediaobject>
   </figure>
  </sect2>

  <sect2 xml:id="dashboard-ogw-bucket-delete">
   <title>Supresión de un depósito</title>
   <para>
    Para suprimir un depósito de Object Gateway, selecciónelo y resáltelo. Haga clic en el botón desplegable situado junto a <guimenu>Editar</guimenu> y seleccione <guimenu>Suprimir</guimenu> en la lista para suprimir el depósito. Active la casilla de verificación <guimenu>Sí seguro</guimenu> y haga clic en <guimenu>Suprimir depósito</guimenu> para confirmar.
   </para>
  </sect2>
 </sect1>
</chapter>
