<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<chapter xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xml:base="dashboard_ganesha.xml" version="5.0" xml:id="dash-webui-nfs">
 <title>Gestión de NFS Ganesha</title>
 <info>
  <dm:docmanager xmlns:dm="urn:x-suse:ns:docmanager">
   <dm:translation>sí</dm:translation>
   <dm:release>SES 7</dm:release>
  </dm:docmanager>
 </info>
 <tip>
  <title>más información sobre NFS Ganesha</title>
  <para>
   Para obtener información general sobre NFS Ganesha, consulte el <xref linkend="cha-ceph-nfsganesha"/>.
  </para>
 </tip>
 <para>
  Para mostrar todas las exportaciones NFS disponibles, haga clic en <guimenu>NFS</guimenu> en el menú principal.
 </para>
 <para>
  La lista muestra el directorio de cada exportación, el nombre de host del daemon, el tipo de procesador final de almacenamiento y el tipo de acceso.
 </para>
 <figure>
  <title>Lista de exportaciones NFS</title>
  <mediaobject>
   <imageobject role="fo">
    <imagedata fileref="oa_nfs.png" width="100%" format="PNG"/>
   </imageobject>
   <imageobject role="html">
    <imagedata fileref="oa_nfs.png" width="100%" format="PNG"/>
   </imageobject>
  </mediaobject>
 </figure>
 <para>
  Para ver información más detallada sobre una exportación NFS, haga clic en su fila en la tabla:
 </para>
 <figure>
  <title>Detalles de la exportación NFS</title>
  <mediaobject>
   <imageobject role="fo">
    <imagedata fileref="oa_nfs_status.png" width="100%" format="PNG"/>
   </imageobject>
   <imageobject role="html">
    <imagedata fileref="oa_nfs_status.png" width="100%" format="PNG"/>
   </imageobject>
  </mediaobject>
 </figure>
 <sect1 xml:id="dash-webui-nfs-create">
  <title>Creación de exportaciones NFS</title>

  <para>
   Para añadir una exportación NFS nueva, haga clic en <guimenu>Crear</guimenu> en la parte superior izquierda de la tabla de exportaciones e introduzca la información necesaria.
  </para>

  <figure>
   <title>Adición de una exportación NFS nueva</title>
   <mediaobject>
    <imageobject role="fo">
     <imagedata fileref="oa_nfs_add.png" width="100%" format="PNG"/>
    </imageobject>
    <imageobject role="html">
     <imagedata fileref="oa_nfs_add.png" width="100%" format="PNG"/>
    </imageobject>
   </mediaobject>
  </figure>

  <procedure>
   <step>
    <para>
     Seleccione uno o más daemons NFS Ganesha que ejecutarán la exportación.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Seleccione un procesador final de almacenamiento.
    </para>
    <important>
     <para>
      En este momento, solo se admiten las exportaciones NFS respaldadas por CephFS.
     </para>
    </important>
   </step>
   <step>
    <para>
     Seleccione un ID de usuario y otras opciones relacionadas con el procesador final de almacenamiento.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Introduzca la vía de la exportación NFS. Si el directorio no existe en el servidor, se creará.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Especifique las demás opciones relacionadas con NFS, como la versión del protocolo NFS compatible, las opciones de Pseudo, el tipo de acceso, la opción de squash o el protocolo de transporte.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Si necesita limitar el acceso solo a determinados clientes, haga clic en <guimenu>Añadir clientes</guimenu> y añada sus direcciones IP junto con el tipo de acceso y las opciones de squash.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Para confirmar, haga clic en <guimenu>Crear exportación NFS.</guimenu>
    </para>
   </step>
  </procedure>
 </sect1>
 <sect1 xml:id="dash-webui-nfs-delete">
  <title>Supresión de exportaciones NFS</title>

  <para>
   Para suprimir una exportación, seleccione y resalte la exportación en la fila de la tabla. Haga clic en la flecha desplegable situada junto al botón <guimenu>Editar</guimenu> y seleccione <guimenu>Suprimir.</guimenu> Active la casilla de verificación <guimenu>Sí, seguro</guimenu> y haga clic en <guimenu>Suprimir exportación NFS</guimenu> para confirmar.
  </para>
 </sect1>
 <sect1 xml:id="dash-webui-nfs-edit">
  <title>Edición de exportaciones NFS</title>

  <para>
   Para editar una exportación existente, seleccione y resalte la exportación en la fila de la tabla y haga clic en <guimenu>Editar</guimenu> en la parte superior izquierda de la tabla de exportaciones.
  </para>

  <para>
   A continuación, puede ajustar todos los detalles de la exportación NFS.
  </para>

  <figure>
   <title>Edición de una exportación NFS</title>
   <mediaobject>
    <imageobject role="fo">
     <imagedata fileref="oa_nfs_edit.png" width="68%" format="PNG"/>
    </imageobject>
    <imageobject role="html">
     <imagedata fileref="oa_nfs_edit.png" width="100%" format="PNG"/>
    </imageobject>
   </mediaobject>
  </figure>
 </sect1>
</chapter>
