<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<chapter xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xml:base="dashboard_pools.xml" version="5.0" xml:id="dashboard-pools">
 <title>Gestión de repositorios</title>
 <info>
  <dm:docmanager xmlns:dm="urn:x-suse:ns:docmanager">
   <dm:translation>sí</dm:translation>
   <dm:release>SES 7</dm:release>
  </dm:docmanager>
 </info>
 <tip>
  <title>más información sobre los repositorios</title>
  <para>
   Para obtener información general sobre los repositorios de Ceph, consulte el <xref linkend="ceph-pools"/>. Para obtener información específica sobre los repositorios codificados de borrado, consulte el <xref linkend="cha-ceph-erasure"/>.
  </para>
 </tip>
 <para>
  Para ver una lista de todos los repositorios disponibles, haga clic en <guimenu>Repositorios</guimenu> en el menú principal.
 </para>
 <para>
  La lista muestra el nombre y el tipo del repositorio, la aplicación relacionada, el estado del grupo de colocación, el tamaño de réplica, el último cambio, el perfil codificado de borrado, el conjunto de reglas de CRUSH y el uso y las estadísticas de lectura y escritura.
 </para>
 <figure>
  <title>Lista de repositorios</title>
  <mediaobject>
   <imageobject role="fo">
    <imagedata fileref="oa_pools.png" width="100%" format="PNG"/>
   </imageobject>
   <imageobject role="html">
    <imagedata fileref="oa_pools.png" width="100%" format="PNG"/>
   </imageobject>
  </mediaobject>
 </figure>
 <para>
  Haga clic en la flecha desplegable situada junto al nombre de un repositorio en la columna <guimenu>Nombre</guimenu> para ver una tabla extendida con información detallada sobre el repositorio, como los detalles generales, los detalles de rendimiento y la configuración.
 </para>
 <sect1 xml:id="dashboard-pools-create">
  <title>Adición de un repositorio nuevo</title>

  <para>
   Para añadir un repositorio nuevo , haga clic en <guimenu>Crear</guimenu> en la parte superior izquierda de la tabla de repositorios. En el formulario del repositorio, puede introducir el nombre del repositorio, el tipo, sus aplicaciones, el modo de compresión y las cuotas, incluido el número máximo de bytes y el número máximo de objetos. El propio formulario calcula el número de grupos de colocación que mejor se adapta a este repositorio específico. El cálculo se basa en la cantidad de OSD del clúster y el tipo de repositorio seleccionado con su configuración específica. Si se define manualmente el número de grupos de colocación, el número calculado se sustituirá. Para confirmar, haga clic en <guimenu>Crear repositorio.</guimenu>
  </para>

  <figure>
   <title>Adición de un repositorio nuevo</title>
   <mediaobject>
    <imageobject role="fo">
     <imagedata fileref="oa_pools_add.png" width="70%" format="PNG"/>
    </imageobject>
    <imageobject role="html">
     <imagedata fileref="oa_pools_add.png" width="70%" format="PNG"/>
    </imageobject>
   </mediaobject>
  </figure>
 </sect1>
 <sect1 xml:id="dashboard-pools-delete">
  <title>Supresión de repositorios</title>

  <para>
   Para suprimir un repositorio, selecciónelo en la fila de la tabla. Haga clic en la flecha desplegable situada junto al botón <guimenu>Crear</guimenu> y haga clic en <guimenu>Suprimir.</guimenu>
  </para>
 </sect1>
 <sect1 xml:id="dashboard-pools-edit">
  <title>Edición de las opciones de un repositorio</title>

  <para>
   Para editar las opciones de un repositorio, seleccione el repositorio en la fila de la tabla y haga clic en <guimenu>Editar</guimenu> en la parte superior izquierda de la tabla.
  </para>

  <para>
   Puede cambiar el nombre del repositorio, aumentar el número de grupos de colocación, cambiar la lista de aplicaciones del repositorio y la configuración de compresión. Para confirmar, haga clic en <guimenu>Editar repositorio.</guimenu>
  </para>
 </sect1>
</chapter>
