<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<chapter xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xml:base="deploy_sles.xml" version="5.0" xml:id="deploy-sles">
 <info>
  <title>Instalación y configuración de SUSE Linux Enterprise Server</title>
  <dm:docmanager xmlns:dm="urn:x-suse:ns:docmanager">
   <dm:translation>yes</dm:translation>
   <dm:release>SES 7</dm:release>
  </dm:docmanager>
 </info>
 <procedure>
  <step>
   <para>
    Instale y registre SUSE Linux Enterprise Server 15 SP3 en cada nodo del clúster. Durante la instalación de SUSE Enterprise Storage, se requiere acceso a los repositorios de actualización, por lo que el registro es obligatorio. Incluya al menos los siguientes módulos:
   </para>
   <itemizedlist>
    <listitem>
     <para>
      Módulo de sistema base
     </para>
    </listitem>
    <listitem>
     <para>
      Módulo de aplicaciones de servidor
     </para>
    </listitem>
   </itemizedlist>
   <para>
    Obtenga más información sobre cómo instalar SUSE Linux Enterprise Server en <link xlink:href="https://documentation.suse.com/sles/15-SP3/html/SLES-all/cha-install.html"/>.
   </para>
  </step>
  <step>
   <para>
    Instale la extensión de <emphasis>SUSE Enterprise Storage 7.1</emphasis> en cada nodo del clúster.
   </para>
   <tip>
    <title>instalación de SUSE Enterprise Storage junto con SUSE Linux Enterprise Server</title>
    <para>
     Puede instalar la extensión de SUSE Enterprise Storage 7.1 por separado después de instalar SUSE Linux Enterprise Server 15 SP3, o bien añadirla durante el procedimiento de instalación de SUSE Linux Enterprise Server 15 SP3.
    </para>
   </tip>
   <para>
    Encontrará más información sobre cómo instalar extensiones en <link xlink:href="https://documentation.suse.com/sles/15-SP3/html/SLES-all/cha-register-sle.html"/>.
   </para>
  </step>
  <step>
   <para>
    Configure los ajustes de red, incluida la resolución de nombre DNS adecuada en cada nodo. Para obtener más información acerca de cómo configurar una red, consulte <link xlink:href="https://documentation.suse.com/sles/15-SP3/single-html/SLES-admin/#sec-network-yast"/>. Para obtener más información sobre cómo configurar un servidor DNS, consulte <link xlink:href="https://documentation.suse.com/sles/15-SP3/single-html/SLES-admin/#cha-dns"/>.
   </para>
  </step>
 </procedure>
</chapter>
