<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<chapter xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xml:base="admin_gui_oa.xml" version="5.0" xml:id="ceph-oa">
 <title>openATTIC</title>
 <info>
      <dm:docmanager xmlns:dm="urn:x-suse:ns:docmanager">
        <dm:translation>sí</dm:translation>
        <dm:release>SES 5</dm:release>
      </dm:docmanager>
    </info>
    <tip>
  <title>Calamari ha dejado de utilizarse</title>
  <para>
   La aplicación de interfaz de usuario Web preferida para la gestión y supervisión del clúster de Ceph era anteriormente Calamari. A partir de SUSE Enterprise Storage 5, Calamari se ha sustituido por openATTIC, que es más avanzado.
  </para>
 </tip>
 <para>
  openATTIC es un sistema de gestión de almacenamiento centralizado compatible con el clúster de almacenamiento de Ceph. Con openATTIC es posible controlarlo todo desde una interfaz de gestión centralizada. Ya no es necesario estar familiarizado con el funcionamiento interno de las herramientas de almacenamiento de Ceph. Las tareas de gestión del clúster pueden realizarse mediante la intuitiva interfaz Web de openATTIC o a través de su API REST.
 </para>
 <sect1 xml:id="ceph-oa-installation">
  <title>Distribución y configuración de openATTIC</title>

  <para>
   Esta sección presenta los pasos necesarios para distribuir y configurar openATTIC y sus funciones para que pueda administrar sus clúster de Ceph con una interfaz Web fácil de usar.
  </para>

  <sect2 xml:id="oa-ssl">
   <title>Habilitación del acceso seguro a openATTIC mediante SSL</title>
   <para>
    El acceso a la aplicación Web de openATTIC utiliza por defecto el protocolo no seguro HTTP. Para habilitar el acceso seguro a openATTIC, debe configurar manualmente el servidor Web Apache:
   </para>
   <procedure>
    <step>
     <para>
      Si no tiene un certificado SSL firmado por una autoridad certificadora (CA) bien conocida, cree un certificado SSL autofirmado y copie los archivos en el directorio donde los espera el servidor Web, por ejemplo:
     </para>
<screen>
<prompt>root # </prompt>openssl req -newkey rsa:2048 -new -nodes -x509 -days 3650 \
 -keyout key.pem -out cert.pem
<prompt>root # </prompt>cp cert.pem /etc/ssl/certs/servercert.pem
<prompt>root # </prompt>cp key.pem /etc/ssl/certs/serverkey.pem
</screen>
     <para>
      Consulte <link xlink:href="https://www.suse.com/documentation/sles-12/book_sle_admin/data/sec_apache2_ssl.html"/> para obtener más información sobre cómo crear certificados SSL.
     </para>
    </step>
    <step>
     <para>
      Añada "SSL" a la opción <option>APACHE_SERVER_FLAGS</option> del archivo de configuración <filename>/etc/sysconfig/apache2</filename>. Puede hacerlo manualmente, o bien, ejecutar los comandos siguientes:
     </para>
<screen>
<prompt>root # </prompt>a2enmod ssl
<prompt>root # </prompt>a2enflag SSL
</screen>
    </step>
    <step>
     <para>
      Cree <filename>/etc/apache2/vhosts.d/vhost-ssl.conf</filename> para un nuevo host virtual de Apache con el contenido siguiente:
     </para>
<screen>
&lt;IfDefine SSL&gt;
&lt;IfDefine !NOSSL&gt;
&lt;VirtualHost *:80&gt;
 ServerName <replaceable>OA_HOST_NAME</replaceable>
 Redirect "/" "https://<replaceable>OA_HOST_NAME</replaceable>/"
&lt;/VirtualHost&gt;
&lt;VirtualHost _default_:443&gt;
 ServerName <replaceable>OA_HOST_NAME</replaceable>
 DocumentRoot "/srv/www/htdocs"
 ErrorLog /var/log/apache2/error_log
 TransferLog /var/log/apache2/access_log
 SSLEngine on
 SSLCertificateFile /etc/ssl/certs/servercert.pem
 SSLCertificateKeyFile /etc/ssl/certs/serverkey.pem
 CustomLog /var/log/apache2/ssl_request_log ssl_combined
&lt;/VirtualHost&gt;
&lt;/IfDefine&gt;
&lt;/IfDefine&gt;
</screen>
    </step>
    <step>
     <para>
      Reinicie el servidor Web para volver a cargar la definición de host virtual nueva junto con los archivos de certificado:
     </para>
<screen>
<prompt>root # </prompt>systemctl restart apache2.service
</screen>
    </step>
   </procedure>
  </sect2>

  <sect2 xml:id="oa-deploy">
   <title>Distribución de openATTIC</title>
   <para>
    A partir de SUSE Enterprise Storage 5, openATTIC se distribuye como una función de DeepSea. Consulte el <xref linkend="storage-salt-cluster"/> para ver el procedimiento general.
   </para>
  </sect2>

  <sect2 xml:id="ceph-oa-install-oa">
   <title>Configuración inicial de openATTIC</title>
   <para>
    Por defecto, <command>oaconfig</command> crea una cuenta de usuario administrador, <systemitem>openattic</systemitem>, con la misma contraseña que el nombre de usuario. Como medida de seguridad, se recomienda cambiar esta contraseña de inmediato:
   </para>
<screen><prompt>root@minion &gt; </prompt>oaconfig changepassword openattic
Changing password for user 'openattic'
Password: &lt;enter password&gt;
Password (again): &lt;re-enter password&gt;
Password changed successfully for user 'openattic'
</screen>
  </sect2>

  <sect2 xml:id="oa-ds">
   <title>Integración de DeepSea en openATTIC</title>
   <para>
    Algunas funciones de openATTIC, como la gestión de iSCSI Gateway y Object Gateway, usan la API REST de DeepSea. Está habilitada y configurada por defecto. Si por motivos de depuración necesita sustituir los valores por defecto, edite <filename>/etc/sysconfig/openattic</filename> y añada o cambie las líneas siguientes:
   </para>
<screen>SALT_API_HOST="<replaceable>salt_api_host</replaceable>"
SALT_API_PORT=8001
SALT_API_USERNAME="example_user"
SALT_API_PASSWORD="password"</screen>
   <important>
    <title><command>oaconfig restart</command></title>
    <para>
     No olvide ejecutar <command>oaconfig restart</command> después de hacer cambios en el archivo <filename>/etc/sysconfig/openattic</filename>.
    </para>
   </important>
   <important>
    <title>sintaxis de archivo</title>
    <para>
     <filename>/etc/sysconfig/openattic</filename> se utiliza tanto en Python como en Bash. Por lo tanto, los archivos deben tener un formato que Bash pueda comprender; es decir, no puede haber espacios antes o después de los signos de "igual".
    </para>
   </important>
  </sect2>

  <sect2 xml:id="oa-rgw">
   <title>Gestión de Object Gateway</title>
   <para>
    Las características de gestión de Object Gateway en openATTIC están habilitadas por defecto. Si desea sustituir los valores por defecto para la API de Object Gateway por los que descubra DeepSea, incluya las siguientes opciones con los valores pertinentes en <filename>/etc/sysconfig/openattic</filename>. Por ejemplo:
   </para>
<screen>RGW_API_HOST="<replaceable>rgw_api_host</replaceable>"
RGW_API_PORT=80
RGW_API_SCHEME="http"
RGW_API_ACCESS_KEY="VFEG733GBY0DJCIV6NK0"
RGW_API_SECRET_KEY="lJzPbZYZTv8FzmJS5eiiZPHxlT2LMGOMW8ZAeOAq"</screen>
   <note>
    <title>recurso por defecto para Object Gateway</title>
    <para>
     Si el recurso de administración de Object Gateway no está configurado para utilizar el valor por defecto "admin" que se usa en "http://rgw_host:80/admin", debe definir también la opción <option>RGW_API_ADMIN_RESOURCE</option> correctamente.
    </para>
   </note>
   <para>
    Para obtener las credenciales de Object Gateway, utilice el comando <command>radosgw-admin</command>:
   </para>
<screen><prompt>root@minion &gt; </prompt>radosgw-admin user info --uid=admin</screen>
  </sect2>

  <sect2 xml:id="oa-igw">
   <title>Gestión de iSCSI Gateway</title>
   <para>
    Las características de gestión de iSCSI Gateway en openATTIC están habilitadas por defecto. Si necesita sustituir el nombre de host de la API de Salt por defecto, cambie el valor <option>SALT_API_HOST</option> como se describe en la <xref linkend="oa-ds"/>.
   </para>
  </sect2>
 </sect1>
 <sect1 xml:id="ceph-oa-install-webui">
  <title>Interfaz de usuario Web de openATTIC</title>

  <para>
   openATTIC se puede gestionar mediante una interfaz de usuario Web. Abra un navegador Web y diríjase a http://<replaceable>host_del_servidor</replaceable>/openattic. Para entrar en la sesión, utilice el nombre de usuario por defecto, <emphasis>openattic</emphasis>, y la contraseña correspondiente.
  </para>

  <figure>
   <title>Pantalla de entrada de openATTIC</title>
   <mediaobject>
    <imageobject role="fo">
     <imagedata fileref="oa_login.png" width="70%" format="PNG"/>
    </imageobject>
    <imageobject role="html">
     <imagedata fileref="oa_login.png" width="70%" format="PNG"/>
    </imageobject>
   </mediaobject>
  </figure>

  <para>
   La interfaz de usuario de openATTIC se divide gráficamente en un panel de menú superior y un panel de contenido.
  </para>

  <para>
   La parte derecha del panel superior incluye un enlace a la configuración actual del usuario y un enlace <guimenu>Logout</guimenu> (Salir), así como enlaces a la lista existente de <guimenu>tareas en segundo plano</guimenu> y <guimenu>notificaciones</guimenu> del sistema. El resto del panel superior incluye el menú principal de openATTIC.
  </para>

  <para>
   El panel de contenido cambia dependiendo de qué elemento se active en el menú. Por defecto, se muestra una <guimenu>consola</guimenu> con el número de widgets para informar sobre el estado del clúster.
  </para>

  <figure>
   <title>Consola de openATTIC</title>
   <mediaobject>
    <imageobject role="fo">
     <imagedata fileref="oa_dashboard.png" width="90%" format="PNG"/>
    </imageobject>
    <imageobject role="html">
     <imagedata fileref="oa_dashboard.png" width="90%" format="PNG"/>
    </imageobject>
   </mediaobject>
  </figure>
 </sect1>
 <sect1 xml:id="ceph-oa-webui-dash">
  <title>Consola</title>

  <para>
   Cada widget de la <guimenu>consola</guimenu> muestra información de estado específica relacionada con el clúster de Ceph en ejecución. Después de hacer clic en el título de un widget, este ocupa todo el panel de contenido y, posiblemente, muestre más información. A continuación se muestra una lista de varios widgets:
  </para>

  <para>
   El widget <guimenu>Status</guimenu> (Estado) indica si el clúster funciona correctamente. En caso de que se detecte un problema, puede ver el mensaje de error detallado haciendo clic en el subtítulo dentro del widget.
  </para>

  <para>
   Los widgets <guimenu>Monitors in Quorum</guimenu> (Monitores en quórum), <guimenu>Pools</guimenu> (Repositorios), <guimenu>OSDs In</guimenu> (OSD dentro), <guimenu>OSDs Out</guimenu> (OSD fuera), <guimenu>OSDs Up</guimenu> (OSD encendidos), <guimenu>OSDs Down</guimenu> (OSD apagados) y <guimenu>Average PGs per OSD</guimenu> (Media de grupos de colocación por OSD) simplemente muestran las cifras relacionadas con esas características.
  </para>

  <figure>
   <title>Widgets básicos</title>
   <mediaobject>
    <imageobject role="fo">
     <imagedata fileref="oa_basic_widgets.png" width="70%" format="PNG"/>
    </imageobject>
    <imageobject role="html">
     <imagedata fileref="oa_basic_widgets.png" width="70%" format="PNG"/>
    </imageobject>
   </mediaobject>
  </figure>

  <para>
   Los widgets siguientes tratan sobre la capacidad de almacenamiento total y disponible: <guimenu>Cluster Capacity</guimenu> (Capacidad del clúster), <guimenu>Available Capacity</guimenu> (Capacidad disponible), <guimenu>Used Capacity</guimenu> (Capacidad usada) y <guimenu>Capacity</guimenu> (Capacidad).
  </para>

  <figure>
   <title>Widgets de capacidad</title>
   <mediaobject>
    <imageobject role="fo">
     <imagedata fileref="oa_capacity_widgets.png" width="75%" format="PNG"/>
    </imageobject>
    <imageobject role="html">
     <imagedata fileref="oa_capacity_widgets.png" width="75%" format="PNG"/>
    </imageobject>
   </mediaobject>
  </figure>

  <para>
   Los siguientes widgets tratan sobre la latencia del nodo de OSD y de monitor: <guimenu>Average OSD Apply Latency</guimenu> (Latencia de aplicación media del OSD), <guimenu>Average OSD Commit Latency</guimenu> (Latencia de compromiso media del OSD) y <guimenu>Average Monitor Latency</guimenu> (Latencia media del monitor):
  </para>

  <figure>
   <title>Widgets de latencia</title>
   <mediaobject>
    <imageobject role="fo">
     <imagedata fileref="oa_latency_widgets.png" width="70%" format="PNG"/>
    </imageobject>
    <imageobject role="html">
     <imagedata fileref="oa_latency_widgets.png" width="70%" format="PNG"/>
    </imageobject>
   </mediaobject>
  </figure>

  <para>
   El widget <guimenu>Throughput</guimenu> (Rendimiento) muestra las estadísticas de lecturas y escrituras por segundo durante un período.
  </para>

  <figure>
   <title>Widget Throughput (Rendimiento)</title>
   <mediaobject>
    <imageobject role="fo">
     <imagedata fileref="oa_io.png" width="60%" format="PNG"/>
    </imageobject>
    <imageobject role="html">
     <imagedata fileref="oa_io.png" width="60%" format="PNG"/>
    </imageobject>
   </mediaobject>
  </figure>

  <tip>
   <title>obtener más información al pasar el ratón</title>
   <para>
    Si mueve el puntero del ratón sobre alguno de los gráficos mostrados, se mostrarán más detalles relacionados con la fecha y la hora indicada en una ventana emergente.
   </para>
   <para>
    Si hace clic en el área del gráfico y, a continuación, arrastra el puntero del ratón hacia la izquierda o la derecha en el eje temporal, el intervalo de tiempo del eje se amplía en el intervalo que haya marcado desplazando el ratón. Para volver a la escala original, haga doble clic en el gráfico.
   </para>
  </tip>
 </sect1>
 <sect1 xml:id="ceph-oa-webui-ceph">
  <title>Tareas relacionadas con Ceph</title>

  <para>
   El menú principal de openATTIC muestra las tareas relacionadas de Ceph. Actualmente, son relevantes las siguientes tareas: <guimenu>OSD</guimenu>, <guimenu>RBD</guimenu>, <guimenu>repositorios</guimenu>, <guimenu>nodos</guimenu>, <guimenu>iSCSI</guimenu>, <guimenu>NFS</guimenu>, <guimenu>mapa de CRUSH</guimenu> y <guimenu>Object Gateway</guimenu>.
  </para>

  <sect2>
   <title>Características comunes de la interfaz del usuario Web</title>
   <para>
    En openATTIC, se suele trabajar con <emphasis>listas</emphasis>; por ejemplo, listas de repositorios, nodos OSD o dispositivos RBD. Los widgets comunes siguientes ayudan a gestionar o a ajustar estas listas:
   </para>
   <para>
    Haga clic en <inlinemediaobject> <imageobject role="fo"> <imagedata fileref="oa_widget_reload.png" width="1.2em" format="PNG"/> </imageobject> <imageobject role="html"> <imagedata fileref="oa_widget_reload.png" width="1.2em" format="PNG"/> </imageobject> </inlinemediaobject> para actualizar la lista de elementos.
   </para>
   <para>
    Haga clic en <inlinemediaobject> <imageobject role="fo"> <imagedata fileref="oa_widget_columns.png" width="1.3em" format="PNG"/> </imageobject> <imageobject role="html"> <imagedata fileref="oa_widget_columns.png" width="1.3em" format="PNG"/> </imageobject> </inlinemediaobject> para mostrar u ocultar columnas individuales.
   </para>
   <para>
    Haga clic en <inlinemediaobject> <imageobject role="fo"> <imagedata fileref="oa_widget_rows.png" width="1.8em" format="PNG"/> </imageobject> <imageobject role="html"> <imagedata fileref="oa_widget_rows.png" width="1.8em" format="PNG"/> </imageobject> </inlinemediaobject> y seleccione el número de filas que desea mostrar en cada página.
   </para>
   <para>
    Haga clic dentro de <inlinemediaobject> <imageobject role="fo"> <imagedata fileref="oa_widget_search.png" width="5em" format="PNG"/> </imageobject> <imageobject role="html"> <imagedata fileref="oa_widget_search.png" width="5em" format="PNG"/> </imageobject> </inlinemediaobject> y filtre las filas escribiendo una cadena de búsqueda.
   </para>
   <para>
    Use <inlinemediaobject> <imageobject role="fo"> <imagedata fileref="oa_widget_pager.png" width="6em" format="PNG"/> </imageobject> <imageobject role="html"> <imagedata fileref="oa_widget_pager.png" width="6em" format="PNG"/> </imageobject> </inlinemediaobject> para cambiar la página que se muestra si la lista se extiende por varias páginas.
   </para>
  </sect2>

  <sect2>
   <title>Lista de nodos de OSD</title>
   <para>
    Para mostrar todos los nodos de OSD disponibles, haga clic en <guimenu>OSDs</guimenu> en el menú principal.
   </para>
   <para>
    La lista muestra el nombre, el nombre de host, el estado, el peso y el procesador final de almacenamiento de los OSD.
   </para>
   <figure>
    <title>Lista de nodos de OSD</title>
    <mediaobject>
     <imageobject role="fo">
      <imagedata fileref="oa_osds.png" width="90%" format="PNG"/>
     </imageobject>
     <imageobject role="html">
      <imagedata fileref="oa_osds.png" width="90%" format="PNG"/>
     </imageobject>
    </mediaobject>
   </figure>
  </sect2>

  <sect2 xml:id="oa-rbds">
   <title>Gestión de dispositivos de bloques RADOS (RBD)</title>
   <para>
    Para mostrar todos los dispositivos de bloques RADOS disponibles, haga clic en <guimenu>RBDs</guimenu> en el menú principal.
   </para>
   <para>
    La lista muestra el nombre de cada dispositivo, el nombre del repositorio relacionado, el tamaño del dispositivo y, si "fast diff" se ha habilitado durante la creación del dispositivo de bloques RADOS, el porcentaje que ya está ocupado.
   </para>
   <figure>
    <title>Lista de RBD</title>
    <mediaobject>
     <imageobject role="fo">
      <imagedata fileref="oa_rbds.png" width="90%" format="PNG"/>
     </imageobject>
     <imageobject role="html">
      <imagedata fileref="oa_rbds.png" width="90%" format="PNG"/>
     </imageobject>
    </mediaobject>
   </figure>
   <sect3>
    <title>Información de estado</title>
    <para>
     Para ver información más detallada sobre un dispositivo, marque la casilla de verificación correspondiente en la columna más a la izquierda:
    </para>
    <figure>
     <title>Detalles de RBD</title>
     <mediaobject>
      <imageobject role="fo">
       <imagedata fileref="oa_rbd_status.png" width="40%" format="PNG"/>
      </imageobject>
      <imageobject role="html">
       <imagedata fileref="oa_rbd_status.png" width="40%" format="PNG"/>
      </imageobject>
     </mediaobject>
    </figure>
   </sect3>
   <sect3>
    <title>Estadísticas</title>
    <para>
     Haga clic en la pestaña <guimenu>Statistics</guimenu> (Estadísticas) del dispositivo de bloques RADOS para ver las estadísticas de los datos transferidos. Puede ampliar y reducir el intervalo temporal resaltando dicho intervalo con un ratón o seleccionándolo tras hacer clic en la fecha en la esquina superior izquierda de la pestaña.
    </para>
   </sect3>
   <sect3>
    <title>Instantáneas de dispositivos de bloques RADOS</title>
    <para>
     Para crear una instantánea de un dispositivo de bloques RADOS, haga clic en la pestaña <guimenu>Snapshots</guimenu> (Instantáneas) y seleccione <guimenu>Create</guimenu> (Crear) en la lista desplegable superior izquierda.
    </para>
    <para>
     Después de seleccionar una instantánea, puede renombrarla, protegerla, clonarla o suprimirla. La supresión también funciona si se seleccionan varias instantáneas. La opción <guimenu>Rollback</guimenu> (Deshacer) restaura el estado del dispositivo de la instantánea actual.
    </para>
    <figure>
     <title>Instantáneas RBD</title>
     <mediaobject>
      <imageobject role="fo">
       <imagedata fileref="oa_rbd_snapshots.png" width="90%" format="PNG"/>
      </imageobject>
      <imageobject role="html">
       <imagedata fileref="oa_rbd_snapshots.png" width="90%" format="PNG"/>
      </imageobject>
     </mediaobject>
    </figure>
   </sect3>
   <sect3>
    <title>Supresión de RBD</title>
    <para>
     Para suprimir un dispositivo o un grupo de dispositivos, marque las casillas de verificación correspondientes en la columna más a la izquierda y haga clic en <guimenu>Delete</guimenu> (Suprimir) en la parte superior izquierda de la tabla RBDs:
    </para>
    <figure>
     <title>Supresión de RBD</title>
     <mediaobject>
      <imageobject role="fo">
       <imagedata fileref="oa_rbd_delete.png" width="70%" format="PNG"/>
      </imageobject>
      <imageobject role="html">
       <imagedata fileref="oa_rbd_delete.png" width="70%" format="PNG"/>
      </imageobject>
     </mediaobject>
    </figure>
   </sect3>
   <sect3>
    <title>Adición de RBD</title>
    <para>
     Para añadir un dispositivo nuevo, haga clic en <guimenu>Add</guimenu> (Añadir) en la esquina superior izquierda de la tabla RBDs y haga lo siguiente en la pantalla <guimenu>Create RBD</guimenu> (Crear RBD):
    </para>
    <figure>
     <title>Adición de un RBD nuevo</title>
     <mediaobject>
      <imageobject role="fo">
       <imagedata fileref="oa_rbd_add.png" width="70%" format="PNG"/>
      </imageobject>
      <imageobject role="html">
       <imagedata fileref="oa_rbd_add.png" width="70%" format="PNG"/>
      </imageobject>
     </mediaobject>
    </figure>
    <procedure>
     <step>
      <para>
       Introduzca el nombre del dispositivo nuevo. Consulte el <xref linkend="sysreq-naming"/> para conocer las limitaciones a la hora de asignar un nombre.
      </para>
     </step>
     <step>
      <para>
       Seleccione el clúster donde se almacenará el nuevo repositorio.
      </para>
     </step>
     <step>
      <para>
       Seleccione el repositorio desde el que se creará el nuevo dispositivo RBD.
      </para>
     </step>
     <step>
      <para>
       Especifique el tamaño del nuevo dispositivo. Si hace clic en el enlace <guimenu>use max</guimenu> (usar máximo) de arriba, se completará el tamaño máximo del repositorio.
      </para>
     </step>
     <step>
      <para>
       Para ajustar en detalle los parámetros del dispositivo, haga clic en <guimenu>Expert settings</guimenu> (Configuración avanzada) y active o desactive las opciones mostradas.
      </para>
     </step>
     <step>
      <para>
       Para confirmar, haga clic en <guimenu>Create</guimenu> (Crear).
      </para>
     </step>
    </procedure>
   </sect3>
  </sect2>

  <sect2>
   <title>Gestión de repositorios</title>
   <tip>
    <title>más información sobre los repositorios</title>
    <para>
     Para obtener información general sobre los repositorios de Ceph, consulte el <xref linkend="ceph-pools"/>. Para obtener información específica sobre los repositorios codificados de borrado, consulte el <xref linkend="cha-ceph-erasure"/>.
    </para>
   </tip>
   <para>
    Para ver una lista de todos los repositorios disponibles, haga clic en <guimenu>Pools</guimenu> (Repositorios) en el menú principal.
   </para>
   <para>
    La lista muestra el nombre de cada repositorio, su ID, el porcentaje de espacio utilizado, el número de grupos de colocación, el tamaño de la réplica, el tipo ("replicado" o "de eliminación"), el perfil del código de borrado y el conjunto de reglas de CRUSH.
   </para>
   <figure>
    <title>Lista de repositorios</title>
    <mediaobject>
     <imageobject role="fo">
      <imagedata fileref="oa_pools.png" width="90%" format="PNG"/>
     </imageobject>
     <imageobject role="html">
      <imagedata fileref="oa_pools.png" width="90%" format="PNG"/>
     </imageobject>
    </mediaobject>
   </figure>
   <para>
    Para ver información más detallada sobre un repositorio, marque la casilla de verificación correspondiente en la columna más a la izquierda:
   </para>
   <figure>
    <title>Información del repositorio</title>
    <mediaobject>
     <imageobject role="fo">
      <imagedata fileref="oa_pools_status.png" width="40%" format="PNG"/>
     </imageobject>
     <imageobject role="html">
      <imagedata fileref="oa_pools_status.png" width="40%" format="PNG"/>
     </imageobject>
    </mediaobject>
   </figure>
   <sect3>
    <title>Supresión de repositorios</title>
    <para>
     Para suprimir un repositorio o un grupo de repositorios, marque las casillas de verificación correspondientes en la columna más a la izquierda y haga clic en <guimenu>Delete</guimenu> (Suprimir) en la parte superior izquierda de la tabla de repositorios:
    </para>
    <figure>
     <title>Supresión de repositorios</title>
     <mediaobject>
      <imageobject role="fo">
       <imagedata fileref="oa_pools_delete.png" width="70%" format="PNG"/>
      </imageobject>
      <imageobject role="html">
       <imagedata fileref="oa_pools_delete.png" width="70%" format="PNG"/>
      </imageobject>
     </mediaobject>
    </figure>
   </sect3>
   <sect3>
    <title>Adición de repositorios</title>
    <para>
     Para añadir un repositorio nuevo, haga clic en <guimenu>Add</guimenu> (Añadir) en la esquina superior izquierda de la tabla de repositorios y haga lo siguiente en la pantalla <guimenu>Create Ceph pool</guimenu> (Crear repositorio de Ceph):
    </para>
    <figure>
     <title>Adición de un repositorio nuevo</title>
     <mediaobject>
      <imageobject role="fo">
       <imagedata fileref="oa_pools_add.png" width="70%" format="PNG"/>
      </imageobject>
      <imageobject role="html">
       <imagedata fileref="oa_pools_add.png" width="70%" format="PNG"/>
      </imageobject>
     </mediaobject>
    </figure>
    <procedure>
     <step>
      <para>
       Introduzca el nombre del nuevo repositorio. Consulte el <xref linkend="sysreq-naming"/> para conocer las limitaciones a la hora de asignar un nombre.
      </para>
     </step>
     <step>
      <para>
       Seleccione el clúster donde se almacenará el nuevo repositorio.
      </para>
     </step>
     <step>
      <para>
       Seleccione el tipo de repositorio. Los repositorios pueden ser replicados o repositorios codificados de borrado.
      </para>
     </step>
     <step>
      <substeps>
       <step>
        <para>
         Para un repositorio replicado, especifique el tamaño de la réplica y el número de grupos de colocación.
        </para>
       </step>
       <step>
        <para>
         Para un repositorio codificado de borrado, especifique el número de grupos de colocación y el perfil de código de borrado. Puede añadir un perfil personalizado haciendo clic en el signo más "+" y especificando el nombre de perfil, los datos y los fragmentos de codificación, así como un dominio de fallo de conjuntos de reglas.
        </para>
       </step>
      </substeps>
     </step>
     <step>
      <para>
       Para confirmar, haga clic en <guimenu>Create</guimenu> (Crear).
      </para>
     </step>
    </procedure>
   </sect3>
  </sect2>

  <sect2 xml:id="ceph-oa-minions">
   <title>Lista de nodos</title>
   <para>
    Haga clic en <guimenu>Nodes</guimenu> (Nodos) en el menú principal para ver la lista de los nodos disponibles en el clúster.
   </para>
   <figure>
    <title>Lista de nodos</title>
    <mediaobject>
     <imageobject role="fo">
      <imagedata fileref="oa_minion.png" width="70%" format="PNG"/>
     </imageobject>
     <imageobject role="html">
      <imagedata fileref="oa_minion.png" width="70%" format="PNG"/>
     </imageobject>
    </mediaobject>
   </figure>
   <para>
    Cada nodo se representa mediante su nombre de host, su dirección IP pública, el ID de clúster al que pertenece, la función del nodo (por ejemplo, administrador, almacenamiento o master) y el estado de la clave de aceptación.
   </para>
  </sect2>

  <sect2 xml:id="oa-webui-nfs">
   <title>Gestión de NFS Ganesha</title>
   <tip>
    <title>más información sobre NFS Ganesha</title>
    <para>
     Para obtener información general sobre NFS Ganesha, consulte el <xref linkend="cha-ceph-nfsganesha"/>.
    </para>
   </tip>
   <para>
    Para mostrar todas las exportaciones NFS disponibles, haga clic en <guimenu>NFS</guimenu> en el menú principal.
   </para>
   <para>
    La lista muestra el directorio de cada exportación, el nombre de host, el estado, el tipo de sistema de procesador final de almacenamiento y el tipo de acceso.
   </para>
   <figure>
    <title>Lista de exportaciones NFS</title>
    <mediaobject>
     <imageobject role="fo">
      <imagedata fileref="oa_nfs.png" width="90%" format="PNG"/>
     </imageobject>
     <imageobject role="html">
      <imagedata fileref="oa_nfs.png" width="90%" format="PNG"/>
     </imageobject>
    </mediaobject>
   </figure>
   <para>
    Para ver información más detallada sobre una exportación NFS, marque la casilla de verificación correspondiente en la columna más a la izquierda:
   </para>
   <figure>
    <title>Detalles de la exportación NFS</title>
    <mediaobject>
     <imageobject role="fo">
      <imagedata fileref="oa_nfs_status.png" width="40%" format="PNG"/>
     </imageobject>
     <imageobject role="html">
      <imagedata fileref="oa_nfs_status.png" width="40%" format="PNG"/>
     </imageobject>
    </mediaobject>
   </figure>
   <tip>
    <title>comando de montaje de NFS</title>
    <para>
     En la parte inferior de la vista detallada de la exportación hay un comando de montaje para que pueda montar fácilmente la exportación NFS relacionada desde una máquina cliente.
    </para>
   </tip>
   <sect3>
    <title>Adición de exportaciones NFS</title>
    <para>
     Para añadir una exportación NFS nueva, haga clic en <guimenu>Add</guimenu> (Añadir) en la esquina superior izquierda de la tabla de exportaciones e introduzca la información necesaria.
    </para>
    <figure>
     <title>Adición de una exportación NFS nueva</title>
     <mediaobject>
      <imageobject role="fo">
       <imagedata fileref="oa_nfs_add.png" width="70%" format="PNG"/>
      </imageobject>
      <imageobject role="html">
       <imagedata fileref="oa_nfs_add.png" width="70%" format="PNG"/>
      </imageobject>
     </mediaobject>
    </figure>
    <procedure>
     <step>
      <para>
       Seleccione un host de servidor para la exportación NFS.
      </para>
     </step>
     <step>
      <para>
       Seleccione un procesador final de almacenamiento: <guimenu>CephFS</guimenu> u <guimenu>Object Gateway</guimenu>.
      </para>
     </step>
     <step>
      <para>
       Introduzca la vía de la exportación NFS. Si el directorio no existe en el servidor, se creará.
      </para>
     </step>
     <step>
      <para>
       Especifique las demás opciones relacionadas con NFS, como la versión del protocolo NFS compatible, el tipo de acceso, la opción de squash o el protocolo de transporte.
      </para>
     </step>
     <step>
      <para>
       Si necesita limitar el acceso solo a determinados clientes, haga clic en <guimenu>Add clients</guimenu> (Añadir clientes) y añada sus direcciones IP junto con el tipo de acceso y las opciones de squash.
      </para>
     </step>
     <step>
      <para>
       Para confirmar, haga clic en <guimenu>Submit</guimenu> (Enviar).
      </para>
     </step>
    </procedure>
   </sect3>
   <sect3>
    <title>Clonación y supresión de exportaciones NFS</title>
    <para>
     Para suprimir una exportación o un grupo de exportaciones, marque las casillas de verificación correspondientes en la columna más a la izquierda y haga clic en <guimenu>Delete</guimenu> (Suprimir) en la parte superior izquierda de la tabla de pasarelas:
    </para>
    <para>
     Del mismo modo, puede seleccionar <guimenu>Clone</guimenu> para clonar la pasarela activada.
    </para>
   </sect3>
   <sect3>
    <title>Edición de exportaciones NFS</title>
    <para>
     Para editar una exportación existente, haga clic en su nombre en la tabla de exportaciones, o bien marque su casilla de verificación y haga clic en <guimenu>Edit</guimenu> (Editar) en la parte superior izquierda de la tabla de pasarelas.
    </para>
    <para>
     A continuación, puede ajustar todos los detalles de la exportación NFS.
    </para>
    <figure>
     <title>Edición de una exportación NFS</title>
     <mediaobject>
      <imageobject role="fo">
       <imagedata fileref="oa_nfs_edit.png" width="70%" format="PNG"/>
      </imageobject>
      <imageobject role="html">
       <imagedata fileref="oa_nfs_edit.png" width="70%" format="PNG"/>
      </imageobject>
     </mediaobject>
    </figure>
   </sect3>
  </sect2>

  <sect2 xml:id="oa-webui-iscsi">
   <title>Gestión de pasarelas iSCSI Gateway</title>
   <tip>
    <title>más información sobre las pasarelas iSCSI Gateway</title>
    <para>
     Para obtener información general sobre las pasarelas iSCSI Gateway, consulte el <xref linkend="cha-ceph-as-iscsi"/> y el <xref linkend="cha-ceph-iscsi"/>.
    </para>
   </tip>
   <para>
    Para ver una lista de todas las pasarelas disponibles, haga clic en <guimenu>iSCSI</guimenu> en el menú principal.
   </para>
   <para>
    La lista muestra el destino, el estado, los portales relacionados y las imágenes RBD de cada pasarela.
   </para>
   <figure>
    <title>Lista de pasarelas iSCSI Gateway</title>
    <mediaobject>
     <imageobject role="fo">
      <imagedata fileref="oa_igws.png" width="90%" format="PNG"/>
     </imageobject>
     <imageobject role="html">
      <imagedata fileref="oa_igws.png" width="90%" format="PNG"/>
     </imageobject>
    </mediaobject>
   </figure>
   <para>
    Para ver información más detallada sobre una pasarela, marque la casilla de verificación correspondiente en la columna más a la izquierda:
   </para>
   <figure>
    <title>Detalles de la pasarela</title>
    <mediaobject>
     <imageobject role="fo">
      <imagedata fileref="oa_igws_status.png" width="40%" format="PNG"/>
     </imageobject>
     <imageobject role="html">
      <imagedata fileref="oa_igws_status.png" width="40%" format="PNG"/>
     </imageobject>
    </mediaobject>
   </figure>
   <sect3>
    <title>Adición de pasarelas iSCSI Gateway</title>
    <para>
     Para añadir una iSCSI Gateway nueva, haga clic en <guimenu>Add</guimenu> (Añadir) en la esquina superior izquierda de la tabla de pasarelas e introduzca la información necesaria.
    </para>
    <figure>
     <title>Adición de una iSCSI Gateway nueva</title>
     <mediaobject>
      <imageobject role="fo">
       <imagedata fileref="oa_igws_add.png" width="70%" format="PNG"/>
      </imageobject>
      <imageobject role="html">
       <imagedata fileref="oa_igws_add.png" width="70%" format="PNG"/>
      </imageobject>
     </mediaobject>
    </figure>
    <procedure>
     <step>
      <para>
       Escriba la dirección de destino de la nueva pasarela.
      </para>
     </step>
     <step>
      <para>
       Haga clic en <guimenu>Add portal</guimenu> (Añadir portal) y seleccione uno o varios portales iSCSI de la lista.
      </para>
     </step>
     <step>
      <para>
       Haga clic en <guimenu>Add image</guimenu> (Añadir imagen) y seleccione una o varias imágenes RBD para la pasarela.
      </para>
     </step>
     <step>
      <para>
       Si necesita utilizar autenticación para acceder a la pasarela, marque la casilla de verificación <guimenu>Authentication</guimenu> (Autenticación) e introduzca las credenciales. Encontrará opciones de autenticación más avanzadas después de activar <guimenu>Mutual authentication</guimenu> (Autenticación mutua) y <guimenu>Discovery Authentication</guimenu> (Autenticación de descubrimiento).
      </para>
     </step>
     <step>
      <para>
       Para confirmar, haga clic en <guimenu>Submit</guimenu> (Enviar).
      </para>
     </step>
    </procedure>
   </sect3>
   <sect3>
    <title>Edición de pasarelas iSCSI Gateway</title>
    <para>
     Para editar una iSCSI Gateway existente, haga clic en su nombre en la tabla de pasarelas, o bien marque su casilla de verificación y haga clic en <guimenu>Edit</guimenu> (Editar) en la parte superior izquierda de la tabla de pasarelas.
    </para>
    <para>
     A continuación, puede modificar el destino iSCSI, añadir o suprimir portales y añadir o suprimir imágenes RBD relacionadas. También puede ajustar la información de autenticación para la pasarela.
    </para>
   </sect3>
   <sect3>
    <title>Clonación y supresión de pasarelas iSCSI Gateway</title>
    <para>
     Para suprimir una pasarela o un grupo de pasarelas, marque las casillas de verificación correspondientes en la columna más a la izquierda y haga clic en <guimenu>Delete</guimenu> (Suprimir) en la parte superior izquierda de la tabla de pasarelas:
    </para>
    <para>
     Del mismo modo, puede seleccionar <guimenu>Clone</guimenu> para clonar la pasarela activada.
    </para>
   </sect3>
   <sect3>
    <title>Inicio y detención de pasarelas iSCSI Gateway</title>
    <para>
     Para iniciar todas las pasarelas, seleccione <guimenu>Start all</guimenu> (Iniciar todo) en la parte superior izquierda de la tabla de pasarelas. Para detener todas las pasarelas, seleccione <guimenu>Stop all</guimenu> (Detener todo).
    </para>
   </sect3>
  </sect2>

  <sect2 xml:id="ceph-oa-crushmap">
   <title>Visualización del mapa de CRUSH del clúster</title>
   <para>
    Haga clic en <guimenu>CRUSH Map</guimenu> (Mapa de CRUSH) en el menú principal para ver el mapa de CRUSH del clúster.
   </para>
   <figure>
    <title>Mapa de CRUSH</title>
    <mediaobject>
     <imageobject role="fo">
      <imagedata fileref="oa_crush.png" width="60%" format="PNG"/>
     </imageobject>
     <imageobject role="html">
      <imagedata fileref="oa_crush.png" width="60%" format="PNG"/>
     </imageobject>
    </mediaobject>
   </figure>
   <para>
    En el panel <guimenu>Physical setup</guimenu> (Configuración física), puede ver la estructura del clúster como se describe en el mapa de CRUSH.
   </para>
   <para>
    En el panel <guimenu>Replication rules</guimenu> (Reglas de réplica), puede ver conjuntos de reglas individuales después de seleccionar uno en el cuadro desplegable <guimenu>Content</guimenu> (Contenido).
   </para>
   <figure>
    <title>Reglas de réplica</title>
    <mediaobject>
     <imageobject role="fo">
      <imagedata fileref="oa_crush_rulesets.png" width="60%" format="PNG"/>
     </imageobject>
     <imageobject role="html">
      <imagedata fileref="oa_crush_rulesets.png" width="60%" format="PNG"/>
     </imageobject>
    </mediaobject>
   </figure>
  </sect2>

  <sect2 xml:id="oa-webui-rgw-users">
   <title>Gestión de usuarios y depósitos de Object Gateway</title>
   <tip>
    <title>más información sobre las pasarelas Object Gateway</title>
    <para>
     Para obtener información general sobre las pasarelas Object Gateway, consulte el <xref linkend="cha-ceph-gw"/>.
    </para>
   </tip>
   <para>
    Para ver una lista de los usuarios de Object Gateway, seleccione <menuchoice><guimenu>Object Gateway</guimenu><guimenu>Users</guimenu></menuchoice> (Usuarios) en el menú principal.
   </para>
   <para>
    La lista muestra el ID de cada usuario, su nombre de visualización, la dirección de correo electrónico, si el usuario está suspendido y el número máximo de depósitos para el usuario.
   </para>
   <figure>
    <title>Lista de usuarios de Object Gateway</title>
    <mediaobject>
     <imageobject role="fo">
      <imagedata fileref="oa_rgw_users_list.png" width="90%" format="PNG"/>
     </imageobject>
     <imageobject role="html">
      <imagedata fileref="oa_rgw_users_list.png" width="90%" format="PNG"/>
     </imageobject>
    </mediaobject>
   </figure>
   <sect3 xml:id="oa-rgw-user-add">
    <title>Adición de un nuevo usuario de Object Gateway</title>
    <para>
     Para añadir un nuevo usuario de Object Gateway, haga clic en <guimenu>Add</guimenu> (Añadir) en la esquina superior izquierda de la tabla de usuarios e introduzca la información necesaria.
    </para>
    <tip>
     <title>más información</title>
     <para>
      Encontrará más información sobre las cuentas de usuario de Object Gateway en la <xref linkend="s3-swift-accounts-managment"/>.
     </para>
    </tip>
    <figure>
     <title>Adición de un nuevo usuario de Object Gateway</title>
     <mediaobject>
      <imageobject role="fo">
       <imagedata fileref="oa_rgw_users_add.png" width="70%" format="PNG"/>
      </imageobject>
      <imageobject role="html">
       <imagedata fileref="oa_rgw_users_add.png" width="70%" format="PNG"/>
      </imageobject>
     </mediaobject>
    </figure>
    <procedure>
     <step>
      <para>
       Introduzca el nombre de usuario, el nombre completo y, opcionalmente, una dirección de correo electrónico y el número máximo de depósitos para el usuario.
      </para>
     </step>
     <step>
      <para>
       Si el usuario debe estar suspendido inicialmente, marque la casilla de verificación <guimenu>Suspended</guimenu>.
      </para>
     </step>
     <step>
      <para>
       Especifique las claves de acceso y de secreto para la autenticación S3. Si desea que openATTIC genere las claves automáticamente, marque <guimenu>Generate key</guimenu> (Generar clave).
      </para>
     </step>
     <step>
      <para>
       En la sección <guimenu>User quota</guimenu> (Cuota de usuario), defina límites de cuota para el usuario actual.
      </para>
      <para>
       Marque <guimenu>Enable</guimenu> (Habilitado) para activar los límites de cuota del usuario. Puede especificar un valor en <guimenu>Maximum size</guimenu> para el tamaño máximo del espacio de disco que el usuario puede utilizar en el clúster, o marcar <guimenu>Unlimited size</guimenu> (Tamaño ilimitado) si no hay límite de tamaño.
      </para>
      <para>
       Del mismo modo, especifique <guimenu>Maximum objects</guimenu> (Máximo de objetos) para indicar los objetos que el usuario puede almacenar en el clúster, o <guimenu>Unlimited objects</guimenu> (Objetos ilimitados) si el usuario puede almacenar cualquier número de objetos.
      </para>
      <figure>
       <title>Cuota de usuario</title>
       <mediaobject>
        <imageobject role="fo">
         <imagedata fileref="oa_rgw_userquota.png" width="70%" format="PNG"/>
        </imageobject>
        <imageobject role="html">
         <imagedata fileref="oa_rgw_userquota.png" width="70%" format="PNG"/>
        </imageobject>
       </mediaobject>
      </figure>
     </step>
     <step>
      <para>
       En la sección <guimenu>Bucket Quota</guimenu> (Cuota de depósito), defina límites de cuota de depósito para el usuario actual.
      </para>
      <figure>
       <title>Cuota de depósito</title>
       <mediaobject>
        <imageobject role="fo">
         <imagedata fileref="oa_rgw_bucketquota.png" width="70%" format="PNG"/>
        </imageobject>
        <imageobject role="html">
         <imagedata fileref="oa_rgw_bucketquota.png" width="70%" format="PNG"/>
        </imageobject>
       </mediaobject>
      </figure>
     </step>
     <step>
      <para>
       Para confirmar, haga clic en <guimenu>Submit</guimenu> (Enviar).
      </para>
     </step>
    </procedure>
   </sect3>
   <sect3>
    <title>Supresión de usuarios de Object Gateway</title>
    <para>
     Para suprimir uno o varios usuarios de Object Gateway, marque las casillas de verificación correspondientes en la columna más a la izquierda y haga clic en <guimenu>Delete</guimenu> (Suprimir) en la parte de superior izquierda de la tabla de usuarios:
    </para>
   </sect3>
   <sect3 xml:id="oa-user-edit">
    <title>Edición de usuarios de Object Gateway</title>
    <para>
     Para editar la información de uno o varios usuarios de Object Gateway, marque las casillas de verificación correspondientes en la columna más a la izquierda y haga clic en <guimenu>Edit</guimenu> (Editar) en la parte de superior izquierda de la tabla de usuarios, o bien haga clic en sus ID: Puede cambiar la información que introdujo cuando añadió el usuario en la <xref linkend="oa-rgw-user-add"/>, además de la siguiente información adicional:
    </para>
    <variablelist>
     <varlistentry>
      <term>Subusuarios</term>
      <listitem>
       <para>
        Puede añadir, eliminar o editar subusuarios del usuario que está editando.
       </para>
       <figure>
        <title>Adición de un subusuario</title>
        <mediaobject>
         <imageobject role="fo">
          <imagedata fileref="oa_rgw_subuser_add.png" width="70%" format="PNG"/>
         </imageobject>
         <imageobject role="html">
          <imagedata fileref="oa_rgw_subuser_add.png" width="70%" format="PNG"/>
         </imageobject>
        </mediaobject>
       </figure>
      </listitem>
     </varlistentry>
     <varlistentry>
      <term>Claves</term>
      <listitem>
       <para>
        Puede añadir, eliminar o ver las claves de acceso y de secreto del usuario que está editando.
       </para>
       <para>
        Puede añadir claves de S3 para el usuario que está editando, o bien ver las claves de Swift de sus subusuarios.
       </para>
       <figure>
        <title>Ver claves de S3</title>
        <mediaobject>
         <imageobject role="fo">
          <imagedata fileref="oa_rgw_user_s3key_edit.png" width="70%" format="PNG"/>
         </imageobject>
         <imageobject role="html">
          <imagedata fileref="oa_rgw_user_s3key_edit.png" width="70%" format="PNG"/>
         </imageobject>
        </mediaobject>
       </figure>
      </listitem>
     </varlistentry>
     <varlistentry>
      <term>Permisos</term>
      <listitem>
       <para>
        Puede añadir o eliminar permisos del usuario. Los permisos se aplican a los <guimenu>depósitos</guimenu>, la <guimenu>zona</guimenu>, los <guimenu>usuarios</guimenu>, los <guimenu>metadatos</guimenu> y el <guimenu>uso</guimenu>. Cada valor de permiso puede ser "read", "write" o "*", para otorgar permisos de lectura, escritura o ambos, respectivamente.
       </para>
       <figure>
        <title>Permisos</title>
        <mediaobject>
         <imageobject role="fo">
          <imagedata fileref="oa_rgw_user_capabs.png" width="70%" format="PNG"/>
         </imageobject>
         <imageobject role="html">
          <imagedata fileref="oa_rgw_user_capabs.png" width="70%" format="PNG"/>
         </imageobject>
        </mediaobject>
       </figure>
      </listitem>
     </varlistentry>
    </variablelist>
   </sect3>
   <sect3 xml:id="oa-ogw-bucket-list">
    <title>Lista de depósitos para usuarios de Object Gateway</title>
    <tip>
     <para>
      Un depósito es un mecanismo para almacenar objetos de datos. Una cuenta de usuario puede tener muchos depósitos, pero sus nombres deben ser exclusivos. Aunque el término "depósito" suele emplearse en la API de Amazon S3, en el contexto de la API de OpenStack Swift se utiliza el término "contenedor".
     </para>
    </tip>
    <para>
     Haga clic en <menuchoice><guimenu>Object Gateway</guimenu><guimenu>Buckets</guimenu></menuchoice> (Depósitos) para mostrar todos los depósitos de Object Gateway disponibles.
    </para>
    <figure>
     <title>Depósitos de Object Gateway</title>
     <mediaobject>
      <imageobject role="fo">
       <imagedata fileref="os_ogw_bucket_list.png" width="70%" format="PNG"/>
      </imageobject>
      <imageobject role="html">
       <imagedata fileref="os_ogw_bucket_list.png" width="70%" format="PNG"/>
      </imageobject>
     </mediaobject>
    </figure>
   </sect3>
   <sect3 xml:id="oa-ogw-bucket-add">
    <title>Adición de depósitos para usuarios de Object Gateway</title>
    <para>
     Para añadir un depósito nuevo, haga clic en <guimenu>Add</guimenu> (Añadir) en la esquina superior izquierda de la tabla de depósitos e introduzca el nombre del nuevo depósito y el usuario de Object Gateway relacionado. Para confirmar, haga clic en <guimenu>Submit</guimenu> (Enviar).
    </para>
    <figure>
     <title>Adición de un depósito nuevo</title>
     <mediaobject>
      <imageobject role="fo">
       <imagedata fileref="oa_ogw_bucket_add.png" width="70%" format="PNG"/>
      </imageobject>
      <imageobject role="html">
       <imagedata fileref="oa_ogw_bucket_add.png" width="70%" format="PNG"/>
      </imageobject>
     </mediaobject>
    </figure>
   </sect3>
   <sect3 xml:id="oa-ogw-bucket-view">
    <title>Visualización de detalles del depósito</title>
    <para>
     Para ver información detallada sobre un depósito de Object Gateway, marque la casilla de verificación correspondiente en la columna más a la izquierda de la tabla de depósitos.
    </para>
    <figure>
     <title>Detalles del depósito</title>
     <mediaobject>
      <imageobject role="fo">
       <imagedata fileref="oa_ogw_bucket_view.png" width="70%" format="PNG"/>
      </imageobject>
      <imageobject role="html">
       <imagedata fileref="oa_ogw_bucket_view.png" width="70%" format="PNG"/>
      </imageobject>
     </mediaobject>
    </figure>
   </sect3>
   <sect3 xml:id="oa-ogw-bucket-edit">
    <title>Edición de depósitos</title>
    <para>
     Para editar un depósito, marque las casillas de verificación correspondientes en la columna más a la izquierda y haga clic en <guimenu>Edit</guimenu> (Editar) en la parte de superior izquierda de la tabla de depósitos, o bien haga clic en su nombre:
    </para>
    <figure>
     <title>Edición de un depósito de Object Gateway</title>
     <mediaobject>
      <imageobject role="fo">
       <imagedata fileref="oa_ogw_bucket_edit.png" width="70%" format="PNG"/>
      </imageobject>
      <imageobject role="html">
       <imagedata fileref="oa_ogw_bucket_edit.png" width="70%" format="PNG"/>
      </imageobject>
     </mediaobject>
    </figure>
    <para>
     En la pantalla de edición, puede cambiar el usuario al que pertenece el depósito.
    </para>
   </sect3>
   <sect3 xml:id="oa-ogw-bucket-delete">
    <title>Supresión de depósitos</title>
    <para>
     Para suprimir uno o varios depósitos de Object Gateway, marque las casillas de verificación correspondientes en la columna más a la izquierda de la tabla de depósitos y haga clic en <guimenu>Delete</guimenu> (Suprimir) en la parte de superior izquierda de la tabla:
    </para>
    <figure>
     <title>Supresión de depósitos</title>
     <mediaobject>
      <imageobject role="fo">
       <imagedata fileref="oa_ogw_buckets_delete.png" width="70%" format="PNG"/>
      </imageobject>
      <imageobject role="html">
       <imagedata fileref="oa_ogw_buckets_delete.png" width="70%" format="PNG"/>
      </imageobject>
     </mediaobject>
    </figure>
    <para>
     Para confirmar la supresión, escriba "yes" (Sí) en la ventana emergente <guimenu>Delete buckets</guimenu> (Suprimir depósitos) y haga clic en <guimenu>Delete</guimenu> (Suprimir).
    </para>
    <warning>
     <title>tenga cuidado al suprimir</title>
     <para>
      Cuando se suprime un depósito de Object Gateway, no se verifica si el depósito está en uso; por ejemplo si NFS Ganesha lo usa a través del procesador final de almacenamiento S3.
     </para>
    </warning>
   </sect3>
  </sect2>
 </sect1>
</chapter>
