<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<legalnotice xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xml:base="copyright_suse_storage_cc.xml" version="5.0">
 <info>
      <dm:docmanager xmlns:dm="urn:x-suse:ns:docmanager">
        <dm:maintainer>tbazant@suse.com</dm:maintainer>
        <dm:status>editar</dm:status>
        <dm:deadline/>
        <dm:priority/>
        <dm:translation>sí</dm:translation>
        <dm:languages/>
        <dm:release>SES 5</dm:release>
      </dm:docmanager>
    </info>
    <para>
  Copyright ©
<?dbtimestamp format="Y"?>


  SUSE LLC
 </para>
 <para>
  Copyright &copy; 2016, RedHat, Inc, and contributors.

 </para>
 <para>
  El texto y las ilustraciones de este documento tienen licencia Creative Commons Attribution-Share Alike 4.0 International ("CC-BY-SA"). Hay disponible una descripción de CC-BY-SA en <link xlink:href="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/legalcode"/>. En conformidad con la licencia CC-BY-SA, si distribuye este documento o una adaptación del mismo, debe proporcionar la URL de la versión original.
 </para>
 <para>
  Red Hat, Red Hat Enterprise Linux, el logotipo de Shadowman, JBoss, MetaMatrix, Fedora, el logotipo de Infinity y RHCE son marcas registradas de Red Hat, Inc. en los Estados Unidos y otros países. Linux® es una marca comercial registrada de Linus Torvalds en los Estados Unidos y otros países. Java® es una marca comercial registrada de Oracle y sus filiales. XFS® es una marca comercial de Silicon Graphics International Corporation o sus filiales en los Estados Unidos y otros países. MySQL® es una marca comercial registrada de MySQL AB en los Estados Unidos, la Unión Europea y otros países. Todas las demás marcas comerciales pertenecen a sus respectivos propietarios.
 </para>
 <para>
  Para obtener información sobre las marcas comerciales de SUSE, consulte <link xlink:href="http://www.suse.com/company/legal/"/>. Todas las marcas comerciales de otros fabricantes son propiedad de sus respectivas empresas. Los símbolos de marca comercial (®,™ etc.) indican marcas comerciales de SUSE y sus afiliados. Los asteriscos (*) indican marcas comerciales de otros fabricantes.
 </para>
 <para>
  Toda la información recogida en esta publicación se ha compilado prestando toda la atención posible al más mínimo detalle. Sin embargo, esto no garantiza una precisión total. Ni SUSE LLC, ni sus filiales, ni los autores o traductores serán responsables de los posibles errores o las consecuencias que de ellos pudieran derivarse.
 </para>
</legalnotice>
