<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<glossary xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xml:base="ses_glossary.xml" version="5.0">

 <title>Glosario</title>
 <info>
  <dm:docmanager xmlns:dm="urn:x-suse:ns:docmanager">
   <dm:editurl>https://github.com/SUSE/doc-ses/edit/master/xml/</dm:editurl>
   <dm:maintainer>tbazant@suse.com</dm:maintainer>
   <dm:status>editar</dm:status>
   <dm:deadline/>
   <dm:priority/>
   <dm:translation>sí</dm:translation>
   <dm:languages/>
   <dm:release>SES 6</dm:release>
  </dm:docmanager>
 </info>
 <glossdiv>
  <title>General</title>
  <glossentry><glossterm>Nodo de administración</glossterm>
   <glossdef>
    <para>
     El nodo en el que se ejecuta la utilidad <command>ceph-deploy</command> para distribuir Ceph en los nodos OSD.
    </para>
   </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry><glossterm>Depósito</glossterm>
   <glossdef>
    <para>
     Un punto que añade otros nodos en una jerarquía de ubicaciones físicas.
    </para>
    <important>
     <title>no confundir con los depósitos S3</title>
     <para>
      Los <emphasis>depósitos</emphasis> o <emphasis>contenedores</emphasis> S3 representan diferentes términos que significan <emphasis>carpetas</emphasis> para almacenar objetos.
     </para>
    </important>
   </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry><glossterm>CRUSH, mapa de CRUSH</glossterm>
   <glossdef>
    <para>
     <emphasis>CRUSH</emphasis>: Controlled Replication Under Scalable Hashing (réplica controlada bajo hash escalable) es un algoritmo que determina cómo se deben almacenar y recuperar los datos calculando las ubicaciones de almacenamiento de los datos. CRUSH requiere un mapa del clúster para almacenar de forma pseudoaleatoria y recuperar los datos de los OSD con una distribución uniforme de los datos por el clúster.
    </para>
   </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry><glossterm>Nodo de monitor, MON</glossterm>
   <glossdef>
    <para>
     Un nodo de clúster donde se guardan los mapas de estado del clúster, incluida la asignación de monitor o la asignación de OSD.
    </para>
   </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry><glossterm>OSD</glossterm>
   <glossdef>
    <para>
     Dependiendo del contexto, <emphasis>Object Storage Device</emphasis> (dispositivo de almacenamiento de objeto) u <emphasis>Object Storage Daemon</emphasis> (daemon de almacenamiento de objeto). El daemon <command>ceph-osd</command> es el componente de Ceph responsable de almacenar objetos en un sistema de archivos local y de proporcionar acceso a ellos a través de la red.
    </para>
   </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry><glossterm>Nodo OSD</glossterm>
   <glossdef>
    <para>
     Un nodo de clúster donde se almacenan los datos; se gestiona la réplica de los datos, la recuperación, la reposición y el reequilibrio, y que proporciona detalles de supervisión a los monitores Ceph Monitor mediante la comprobación de otros daemons Ceph OSD.
    </para>
   </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry><glossterm>Nodo</glossterm>
   <glossdef>
    <para>
     Cualquier equipo o servidor único de un clúster de Ceph.
    </para>
   </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry><glossterm>PG</glossterm>
   <glossdef>
    <para>
     Grupo de colocación: una subdivisión de un <emphasis>repositorio</emphasis> que se utiliza para ajustar el rendimiento.
    </para>
   </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry><glossterm>Repositorio</glossterm>
   <glossdef>
    <para>
     Las particiones lógicas para almacenar los objetos, como las imágenes de disco.
    </para>
   </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry><glossterm>Conjunto de reglas</glossterm>
   <glossdef>
    <para>
     Las reglas para determinar la ubicación de los datos de un repositorio.
    </para>
   </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry><glossterm>Árbol de enrutamiento</glossterm>
   <glossdef>
    <para>
     Un término dado a cualquier diagrama que muestre las diversas rutas que un receptor puede ejecutar.
    </para>
   </glossdef>
  </glossentry>
 </glossdiv>

 <glossdiv>
  <title>Términos específicos de Ceph</title>
  <glossentry><glossterm>Clúster de almacenamiento de Ceph</glossterm>
   <glossdef>
    <para>
     El conjunto principal de software de almacenamiento donde se almacenan los datos del usuario. Dicho conjunto está formado por los monitores Ceph Monitor y los OSD.
    </para>
    <para>
     También conocido como <quote>almacén de objetos de Ceph</quote>.
    </para>
   </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry><glossterm>Grafana</glossterm>
   <glossdef>
    <para>
     Solución de análisis y supervisión de bases de datos.
    </para>
   </glossdef>
  </glossentry>
<glossentry><glossterm>Prometheus</glossterm>
 <glossdef>
  <para>
   Kit de herramientas de supervisión y alerta de sistemas.
  </para>
 </glossdef>
</glossentry>
<glossentry><glossterm>Alertmanager</glossterm>
 <glossdef>
  <para>
   Un binario que gestiona las alertas enviadas por el servidor Prometheus y notifica al usuario final.
  </para>
 </glossdef>
</glossentry>
 </glossdiv>
 <glossdiv>
  <title>Términos específicos de Object Gateway</title>
  <glossentry><glossterm>Object Gateway</glossterm>
   <glossdef>
    <para>
     El componente de pasarela S3/Swift para el almacén de objetos de Ceph.
    </para>
   </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry><glossterm>Módulo de sincronización de archivos</glossterm>
   <glossdef>
    <para>
     Módulo que permite crear una zona de Object Gateway para mantener el historial de versiones de objetos de S3.
    </para>
   </glossdef>
  </glossentry>
 </glossdiv>
</glossary>
