<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet href="urn:x-suse:xslt:profiling:docbook51-profile.xsl"
 type="text/xml"
 title="Profiling step"?>
<sect1 xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xml:base="common_intro_available_doc.xml" xml:lang="pt-br" version="5.1">
 <title>Documentação disponível</title>

 <info>
  <dm:docmanager xmlns:dm="urn:x-suse:ns:docmanager">
   <dm:translation>sim</dm:translation>
   <dm:release>SES 7</dm:release>
  </dm:docmanager>
 </info>

 <note>
  <title>Documentação online e atualizações mais recentes</title>
  <para>
   A documentação para nossos produtos está disponível no site <link os="sles;sled" xlink:href="https://documentation.suse.com"/>, onde você também pode encontrar as atualizações mais recentes e procurar ou fazer download da documentação em vários formatos. As atualizações mais recentes da documentação estão disponíveis em inglês.
  </para>
 </note>

 <para>
  Além disso, a documentação do produto está disponível no seu sistema instalado em <filename>/usr/share/doc/manual</filename>. Ela está incluída em um pacote RPM chamado
  <package>ses-manual_<replaceable>LANG_CODE</replaceable></package>. Instale esse pacote caso ainda não esteja em seu sistema, por exemplo:
 </para>

<screen><prompt role="root">root # </prompt>zypper install ses-manual_en</screen>

 <para>
  A seguinte documentação está disponível para este produto:
 </para>

 <variablelist>
  <varlistentry>
   <term><link xlink:href="https://documentation.suse.com/ses/html/ses-all/book-storage-deployment.html"><citetitle>Guia de Implantação</citetitle></link></term>
   <listitem>
    <para>
     O foco deste guia é a implantação de um cluster básico do Ceph e de serviços adicionais. Ele também abrange as etapas de upgrade para o SUSE Enterprise Storage 7 a partir da versão anterior do produto.
    </para>
   </listitem>
  </varlistentry>
  <varlistentry>
   <term><link xlink:href="https://documentation.suse.com/ses/html/ses-all/book-storage-admin.html"><citetitle>Guia de Administração e Operações</citetitle></link></term>
   <listitem>
    <para>
     O foco deste guia são as tarefas de rotina que você, como administrador, precisa realizar após a implantação do cluster básico do Ceph (operações do dia 2). Ele também descreve todos os meios possíveis para acessar os dados armazenados em um cluster do Ceph.
    </para>
   </listitem>
  </varlistentry>
  <varlistentry>
   <term><link xlink:href="https://documentation.suse.com/ses/html/ses-all/book-storage-security.html"><citetitle>Guia de Reforço da Segurança</citetitle></link></term>
   <listitem>
    <para>
     O foco deste guia é a garantia da segurança do cluster.
    </para>
   </listitem>
  </varlistentry>
  <varlistentry>
   <term><link xlink:href="https://documentation.suse.com/ses/html/ses-all/book-storage-troubleshooting.html"><citetitle>Troubleshooting Guide (Guia de Solução de Problemas)</citetitle></link></term>
   <listitem>
    <para>
     Este guia aborda os vários problemas comuns durante a execução do SUSE Enterprise Storage 7 e outras questões relacionadas a componentes relevantes, como o Ceph ou o Gateway de Objetos.
    </para>
   </listitem>
  </varlistentry>
  <varlistentry>
   <term><link xlink:href="https://documentation.suse.com/ses/html/ses-all/book-storage-windows.html"><citetitle>Guia do SUSE Enterprise Storage para Windows</citetitle></link></term>
   <listitem>
    <para>
     Este guia descreve a integração, a instalação e a configuração dos ambientes Microsoft Windows e SUSE Enterprise Storage que usam o Driver do Windows.
    </para>
   </listitem>
  </varlistentry>
 </variablelist>
</sect1>
