<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<chapter xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xml:base="dashboard_pools.xml" version="5.0" xml:id="dashboard-pools">
 <title>Gerenciar pools</title>
 <info>
  <dm:docmanager xmlns:dm="urn:x-suse:ns:docmanager">
   <dm:translation>sim</dm:translation>
   <dm:release>SES 7</dm:release>
  </dm:docmanager>
 </info>
 <tip>
  <title>Mais informações sobre pools</title>
  <para>
   Para obter mais informações gerais sobre os pools do Ceph, consulte o <xref linkend="ceph-pools"/>. Para obter informações específicas dos pools com código de eliminação, consulte o <xref linkend="cha-ceph-erasure"/>.
  </para>
 </tip>
 <para>
  Para listar todos os pools disponíveis, clique em <guimenu>Pools</guimenu> no menu principal.
 </para>
 <para>
  A lista mostra o nome, o tipo, o aplicativo relacionado, o status do grupo de posicionamento, o tamanho da réplica, a última mudança, o perfil codificado para eliminação, o conjunto de regras crush, o uso e as estatísticas de leitura/gravação de cada pool.
 </para>
 <figure>
  <title>Lista de pools</title>
  <mediaobject>
   <imageobject role="fo">
    <imagedata fileref="oa_pools.png" width="100%" format="PNG"/>
   </imageobject>
   <imageobject role="html">
    <imagedata fileref="oa_pools.png" width="100%" format="PNG"/>
   </imageobject>
  </mediaobject>
 </figure>
 <para>
  Clique na seta suspensa ao lado do nome de um pool na coluna <guimenu>Nome</guimenu> para ver uma tabela estendida com informações detalhadas sobre o pool, como detalhes gerais e de desempenho e configuração.
 </para>
 <sect1 xml:id="dashboard-pools-create">
  <title>Adicionando um novo pool</title>

  <para>
   Para adicionar um novo pool, clique em <guimenu>Criar</guimenu> na parte superior esquerda da tabela de pools. No formulário do pool, você pode inserir o nome, o tipo, os aplicativos, o modo de compactação e as cotas do pool, incluindo o máximo de bytes e de objetos. O próprio formulário do pool pré-calcula o número de grupos de posicionamento mais adequado a esse pool específico. O cálculo é baseado na quantidade de OSDs no cluster e no tipo de pool selecionado com suas configurações específicas. Assim que um número de grupos de posicionamento for definido manualmente, ele será substituído por um número calculado. Clique em <guimenu>Criar Pool</guimenu> para confirmar.
  </para>

  <figure>
   <title>Adicionando um novo pool</title>
   <mediaobject>
    <imageobject role="fo">
     <imagedata fileref="oa_pools_add.png" width="70%" format="PNG"/>
    </imageobject>
    <imageobject role="html">
     <imagedata fileref="oa_pools_add.png" width="70%" format="PNG"/>
    </imageobject>
   </mediaobject>
  </figure>
 </sect1>
 <sect1 xml:id="dashboard-pools-delete">
  <title>Apagando pools</title>

  <para>
   Para apagar um pool, selecione-o na linha da tabela. Clique na seta suspensa ao lado do botão <guimenu>Criar</guimenu> e clique em <guimenu>Excluir</guimenu>.
  </para>
 </sect1>
 <sect1 xml:id="dashboard-pools-edit">
  <title>Editando as opções de um pool</title>

  <para>
   Para editar as opções de um pool, selecione-o na linha da tabela e clique em <guimenu>Editar</guimenu> na parte superior esquerda da tabela de pools.
  </para>

  <para>
   É possível mudar o nome do pool, aumentar o número de grupos de posicionamento, modificar a lista de aplicativos e as configurações de compactação do pool. Clique em <guimenu>Editar Pool</guimenu> para confirmar.
  </para>
 </sect1>
</chapter>
