<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<chapter xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xml:base="admin_ceph_tiered_storage.xml" version="5.0" xml:id="cha-ceph-tiered">

 <title>Hiérarchisation du cache</title>
 <info>
  <dm:docmanager xmlns:dm="urn:x-suse:ns:docmanager">
   <dm:editurl>https://github.com/SUSE/doc-ses/edit/maintenance/ses6/xml/</dm:editurl>
   <dm:maintainer>tbazant@suse.com</dm:maintainer>
   <dm:status>modification</dm:status>
   <dm:deadline/>
   <dm:priority/>
   <dm:translation>oui</dm:translation>
   <dm:languages/>
   <dm:release>SES 6</dm:release>
  </dm:docmanager>
 </info>
 <para>
  Un <emphasis>niveau de cache</emphasis> est une couche de stockage supplémentaire mise en oeuvre entre le client et le stockage standard. Il est conçu pour accélérer l'accès aux réserves stockées sur les disques durs lents et les réserves codées à effacement.
 </para>
 <para>
  Généralement, la hiérarchisation du cache implique la création d'une réserve de périphériques de stockage relativement rapides (par exemple, des disques SSD) configurés pour servir de niveau de cache et d'une réserve de sauvegarde constituée de périphériques plus lents et moins chers configurés pour servir de niveau de stockage. La taille de la réserve du cache correspond généralement à 10-20 % de la réserve de stockage.
 </para>
 <sect1>
  <title>Terminologie de cache hiérarchisé</title>

  <para>
   La hiérarchisation du cache reconnaît deux types de réserve : une <emphasis>réserve de cache</emphasis> et une <emphasis>réserve de stockage</emphasis>.
  </para>

  <tip>
   <para>
    Pour obtenir des informations générales sur les réserves, reportez-vous au <xref linkend="ceph-pools"/>.
   </para>
  </tip>

  <variablelist>
   <varlistentry>
    <term>réserve de stockage</term>
    <listitem>
     <para>
      Soit une réserve répliquée standard qui stocke plusieurs copies d'un objet dans la grappe de stockage Ceph, soit une réserve codée à effacement (voir <xref linkend="cha-ceph-erasure"/>).
     </para>
     <para>
      La réserve de stockage est parfois appelée stockage de « sauvegarde » ou stockage « à froid » (statique).
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry>
    <term>réserve de cache</term>
    <listitem>
     <para>
      Réserve répliquée standard stockée sur un périphérique de stockage relativement petit mais rapide, avec son propre ensemble de règles dans une carte CRUSH.
     </para>
     <para>
      La réserve de cache est également appelée stockage « à chaud » (dynamique).
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
  </variablelist>
 </sect1>
 <sect1 xml:id="sec-ceph-tiered-caution">
  <title>Considérations</title>

  <para>
   La hiérarchisation du cache peut <emphasis>dégrader</emphasis> les performances de la grappe pour des charges de travail spécifiques. Les points suivants présentent certains de ses aspects que vous devez considérer :
  </para>

  <itemizedlist>
   <listitem>
    <para>
     <emphasis>Dépendance à la charge de travail</emphasis> : le fait qu'un cache améliore les performances dépend de la charge de travail. Étant donné qu'il existe un coût associé au déplacement des objets dans ou hors du cache, il peut être plus efficace lorsque la plupart des requêtes concernent un petit nombre d'objets. La réserve de cache doit être suffisamment grande pour capturer l'ensemble de votre charge de travail afin d'éviter le débordement.
    </para>
   </listitem>
   <listitem>
    <para>
     <emphasis>Comparaison difficile</emphasis> : la plupart des tests de performance peuvent révéler des performances médiocres avec la hiérarchisation du cache. En effet, ces tests requièrent un ensemble volumineux d'objets, et le cache met du temps à être pleinement opérationnel.
    </para>
   </listitem>
   <listitem>
    <para>
     <emphasis>Performances potentiellement faibles</emphasis> : pour les charges de travail qui ne sont pas adaptées à la hiérarchisation du cache, les performances sont souvent plus lentes qu'avec une réserve répliquée normale sans hiérarchisation du cache activée.
    </para>
   </listitem>
   <listitem>
    <para>
     Énumération d'objets <emphasis><systemitem>librados</systemitem></emphasis> : si votre application utilise <systemitem>librados</systemitem> directement et repose sur l'énumération d'objets, la hiérarchisation du cache peut ne pas fonctionner comme prévu. (Cela ne constitue pas un problème pour Object Gateway, RBD ou CephFS.)
    </para>
   </listitem>
  </itemizedlist>
 </sect1>
 <sect1>
  <title>Quand utiliser la hiérarchisation du cache</title>

  <para>
   Vous pouvez envisager d'utiliser la hiérarchisation du cache dans les cas suivants :
  </para>

  <itemizedlist>
   <listitem>
    <para>
     Vos réserves codées à effacement sont stockées sur FileStore et vous devez y accéder via un périphérique de bloc RADOS (RADOS Block Device, RBD). Pour plus d'informations sur les périphériques RBD, reportez-vous au <xref linkend="ceph-rbd"/>.
    </para>
   </listitem>
   <listitem>
    <para>
     Vos réserves codées à effacement sont stockées sur FileStore et vous devez y accéder via iSCSI. Pour plus d'informations sur iSCSI, reportez-vous au <xref linkend="cha-ceph-iscsi"/>.
    </para>
   </listitem>
   <listitem>
    <para>
     Vous disposez d'un nombre limité de stockage hautes performances et d'une grande quantité de stockage à faible performance. Vous avez besoin d'accéder plus rapidement aux données stockées.
    </para>
   </listitem>
  </itemizedlist>
 </sect1>
 <sect1 xml:id="sec-ceph-tiered-cachemodes">
  <title>Modes de cache</title>

  <para>
   L'agent de hiérarchisation du cache gère la migration des données entre le niveau de cache et le niveau de stockage de sauvegarde. Les administrateurs ont la possibilité de configurer la manière dont cette migration s'effectue. Voici les deux principaux scénarios :
  </para>

  <variablelist>
   <varlistentry>
    <term>mode écriture différée</term>
    <listitem>
     <para>
      Dans le mode écriture différée, les clients Ceph écrivent des données dans le niveau de cache et reçoivent un accusé de réception du niveau de cache. À la longue, les données écrites dans le niveau de cache migrent vers le niveau de stockage et sont vidées du niveau de cache. Du point de vue conceptuel, le niveau de cache est placé « en avant » du niveau de stockage de sauvegarde. Lorsqu'un client Ceph a besoin de données qui résident dans le niveau de stockage, l'agent de hiérarchisation du cache migre les données vers le niveau de cache lors de la lecture, puis celles-ci sont envoyées au client Ceph. Par la suite, le client Ceph peut effectuer des E/S en utilisant le niveau de cache jusqu'à ce que les données deviennent inactives. Il est idéal pour les données modifiables telles que l'édition de photos ou de vidéos ou les données transactionnelles.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry>
    <term>mode lecture seule</term>
    <listitem>
     <para>
      En mode lecture seule, les clients Ceph écrivent des données directement dans le niveau de sauvegarde. En lecture, Ceph copie les objets demandés du niveau de sauvegarde vers le niveau de cache. Les objets périmés sont supprimés du niveau de cache en fonction de la stratégie définie. Cette approche est idéale pour les données immuables, telles que la présentation d'images ou de vidéos sur un réseau social, des données ADN ou des clichés radiographiques, car il est peu cohérent de lire des données dans une réserve de cache pouvant contenir des données périmées. N'utilisez pas le mode lecture seule pour les données changeantes.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
  </variablelist>
 </sect1>
 <sect1 xml:id="ceph-tier-erasure">
  <title>Réserve codée à effacement et hiérarchisation du cache</title>

  <para>
   Les réserves codées à effacement nécessitent plus de ressources que les réserves répliquées. Pour surmonter ces limitations, il est recommandé de définir un niveau de cache avant la réserve codée à effacement. C'est une obligation en cas d'utilisation de FileStore.
  </para>

  <para>
   Par exemple, si la réserve <quote>hot-storage</quote> est constituée d'un stockage rapide, la réserve <quote>ecpool</quote> créée à la <xref linkend="cha-ceph-erasure-erasure-profiles"/> peut être accélérée avec la commande suivante :
  </para>

<screen><prompt>cephadm@adm &gt; </prompt>ceph osd tier add ecpool hot-storage
<prompt>cephadm@adm &gt; </prompt>ceph osd tier cache-mode hot-storage writeback
<prompt>cephadm@adm &gt; </prompt>ceph osd tier set-overlay ecpool hot-storage</screen>

  <para>
   La réserve <quote>hot-storage</quote> est alors définie en tant que niveau d'ecpool en mode d'écriture différée de sorte que chaque écriture et chaque lecture dans ecpool utilisent réellement la réserve hot-storage et bénéficient de sa flexibilité et de sa rapidité.
  </para>

<screen><prompt>cephadm@adm &gt; </prompt>rbd --pool ecpool create --size 10 myvolume</screen>

  <para>
   Pour plus d'informations sur la hiérarchisation du cache, reportez-vous au <xref linkend="cha-ceph-tiered"/>.
  </para>
 </sect1>
 <sect1 xml:id="ses-tiered-storage">
  <title>Configuration d'un exemple de cache hiérarchisé</title>

  <para>
   Cette section explique comment configurer un niveau de cache SSD rapide (stockage à chaud) en face d'un disque dur standard (stockage à froid). 
  </para>

  <tip>
   <para>
    L'exemple suivant est fourni uniquement à des fins d'illustration et inclut une configuration avec une racine et une règle pour la partie SSD résidant sur un noeud Ceph unique.
   </para>
   <para>
    Dans l'environnement de production, les configurations de grappe incluent généralement un nombre supérieur d'entrées racine et de règle pour le stockage à chaud, ainsi que des noeuds mixtes avec des disques SSD et SATA.
   </para>
  </tip>

  <procedure>
   <step>
    <para>
     Créez deux règles CRUSH supplémentaires, « replicated_ssd » pour la classe de périphériques de caching SSD rapide et « replicated_hdd » pour la classe de périphériques HDD plus lente :
    </para>
<screen>
<prompt>cephadm@adm &gt; </prompt>ceph osd crush rule create-replicated replicated_ssd default host ssd
<prompt>cephadm@adm &gt; </prompt>ceph osd crush rule create-replicated replicated_hdd default host hdd
</screen>
   </step>
   <step>
    <para>
     Soumettez toutes les réserves existantes à la règle « replicated_hdd ». Cela empêche Ceph de stocker des données sur les périphériques SSD récemment ajoutés :
    </para>
<screen>
<prompt>cephadm@adm &gt; </prompt>ceph osd pool set <replaceable>POOL_NAME</replaceable> crush_rule replicated_hdd
</screen>
   </step>
   <step>
    <para>
     Transformez la machine en noeud Ceph à l'aide de DeepSea. Installez le logiciel et configurez la machine hôte comme décrit à la <xref linkend="salt-adding-nodes"/>. Supposons que son nom soit <replaceable>node-4</replaceable>. Ce noeud a besoin de quatre disques OSD.
    </para>
<screen>[...]
host node-4 {
   id -5  # do not change unnecessarily
   # weight 0.012
   alg straw
   hash 0  # rjenkins1
   item osd.6 weight 0.003
   item osd.7 weight 0.003
   item osd.8 weight 0.003
   item osd.9 weight 0.003
}
[...]</screen>
   </step>
   <step>
    <para>
     Modifiez la carte CRUSH pour la réserve de stockage dynamique assignée aux OSD soutenus par les disques SSD rapides. Définissez une seconde hiérarchie avec un noeud racine pour les disques SSD (en tant que « root ssd »). En outre, modifiez la pondération et ajoutez une règle CRUSH pour les SSD. Pour plus d'informations sur la carte CRUSH, reportez-vous à la <xref linkend="op-crush"/>.
    </para>
    <para>
     Modifiez la carte CRUSH directement avec des outils de ligne de commande, tels que <command>getcrushmap</command> et <command>crushtool</command> :
    </para>
<screen>
<prompt>cephadm@adm &gt; </prompt>ceph osd crush rm-device-class osd.6 osd.7 osd.8 osd.9
<prompt>cephadm@adm &gt; </prompt>ceph osd crush set-device-class ssd osd.6 osd.7 osd.8 osd.9
</screen>
   </step>
   <step>
    <para>
     Créez la réserve de stockage dynamique à utiliser pour la hiérarchisation du cache. Utilisez la nouvelle règle « ssd » pour cela :
    </para>
<screen><prompt>cephadm@adm &gt; </prompt>ceph osd pool create hot-storage 100 100 replicated ssd</screen>
   </step>
   <step>
    <para>
     Créez la réserve de stockage statique à l'aide de la règle « replicated_ruleset » par défaut :
    </para>
<screen><prompt>cephadm@adm &gt; </prompt>ceph osd pool create cold-storage 100 100 replicated replicated_ruleset</screen>
   </step>
   <step>
    <para>
     Ensuite, la configuration d'un niveau de cache implique l'association d'une réserve de stockage de sauvegarde à une réserve de cache, dans ce cas, un stockage à froid (=réserve de stockage) avec stockage à chaud (=réserve de cache) :
    </para>
<screen><prompt>cephadm@adm &gt; </prompt>ceph osd tier add cold-storage hot-storage</screen>
   </step>
   <step>
    <para>
     Pour définir le mode de cache sur « writeback », exécutez la commande suivante :
    </para>
<screen><prompt>cephadm@adm &gt; </prompt>ceph osd tier cache-mode hot-storage writeback</screen>
    <para>
     Pour plus d'informations sur les modes de cache, reportez-vous à la <xref linkend="sec-ceph-tiered-cachemodes"/>.
    </para>
    <para>
     Les niveaux de cache d'écriture différée recouvrent le niveau de stockage de sauvegarde, ils nécessitent donc une étape supplémentaire : vous devez diriger tout le trafic client de la réserve de stockage vers la réserve de cache. Pour diriger le trafic client directement vers la réserve de cache, exécutez la commande suivante, par exemple :
    </para>
<screen><prompt>cephadm@adm &gt; </prompt>ceph osd tier set-overlay cold-storage hot-storage</screen>
   </step>
  </procedure>
 </sect1>
 <sect1 xml:id="cache-tier-configure">
  <title>Configuration d'un niveau de cache</title>

  <para>
   Il existe plusieurs options que vous pouvez utiliser pour configurer les niveaux de cache. Utilisez la syntaxe suivante :
  </para>

<screen><prompt>cephadm@adm &gt; </prompt>ceph osd pool set <replaceable>cachepool</replaceable> <replaceable>key</replaceable> <replaceable>value</replaceable></screen>

  <sect2 xml:id="ses-tiered-hitset">
   <title>Jeu d'accès</title>
   <para>
    Les paramètres d'un <emphasis>jeu d'accès</emphasis> permettent de régler les <emphasis>réserves de cache</emphasis>. Dans Ceph, les jeux d'accès sont généralement des filtres de Bloom et fournissent un moyen efficace en termes de mémoire pour suivre les objets qui figurent déjà dans la réserve de cache.
   </para>
   <para>
    Le jeu d'accès est un tableau de bits utilisé pour le stockage du résultat d'un ensemble de fonctions de hachage appliquées aux noms d'objet. Initialement, tous les bits sont définis sur <literal>0</literal>. Lorsqu'un objet est ajouté au jeu d'accès, son nom est haché et le résultat est assigné à des positions différentes dans le jeu d'accès, où la valeur du bit est alors définie sur <literal>1</literal>.
   </para>
   <para>
    Pour savoir si un objet existe dans le cache, le nom de l'objet est à nouveau haché. Si un bit est <literal>0</literal>, l'objet n'est absolument pas dans le cache et doit être récupéré dans le stockage à froid.
   </para>
   <para>
    Il se peut que les résultats de différents objets soient stockés dans le même emplacement du jeu d'accès. Par chance, tous les bits peuvent être définis sur <literal>1</literal> sans que l'objet soit dans le cache. Par conséquent, les jeux d'accès fonctionnant avec un filtre de Bloom peuvent uniquement indiquer si un objet n'est vraiment pas dans le cache et doit être récupéré dans le stockage à froid.
   </para>
   <para>
    Une réserve de cache peut avoir plusieurs accès au fichier de suivi du jeu d'accès au fil du temps. Le paramètre <literal>hit_set_count</literal> définit le nombre de jeux d'accès en cours d'utilisation, tandis que le paramètre <literal>hit_set_period</literal> définit la durée d'utilisation de chaque jeu d'accès. Une fois la période expirée, le jeu d'accès suivant est utilisé. Si le nombre de jeux d'accès est épuisé, la mémoire du jeu d'accès le plus ancien est libérée et un nouveau jeu d'accès est créé. Les valeurs de <literal>hit_set_count</literal> et <literal>hit_set_period</literal> multipliées l'une par l'autre définissent la période totale de suivi des objets.
   </para>
   <figure xml:id="ses-tiered-hitset-overview-bloom">
    <title>Filtre de Bloom avec 3 objets stockés</title>
    <mediaobject>
     <imageobject role="fo">
      <imagedata fileref="bloom-filter.svg" width="70%" format="SVG"/>
     </imageobject>
     <imageobject role="html">
      <imagedata fileref="bloom-filter.png" width="70%" format="PNG"/>
     </imageobject>
    </mediaobject>
   </figure>
   <para>
    Comparé au nombre d'objets hachés, un jeu d'accès basé sur un filtre de Bloom est très efficace en termes de mémoire. Moins de 10 bits suffisent pour réduire à moins de 1 % la probabilité de faux positifs. La probabilité de faux positifs peut être définie avec <literal>hit_set_fpp</literal>. En fonction du nombre d'objets dans un groupe de placement et de la probabilité de faux positifs, Ceph calcule automatiquement la taille du jeu d'accès.
   </para>
   <para>
    L'espace de stockage requis sur la réserve de cache peut être limité avec les paramètres <literal>min_write_recency_for_promote</literal> et <literal>min_read_recency_for_promote</literal>. Si la valeur est définie sur <literal>0</literal>, tous les objets sont promus dans la réserve de cache dès qu'ils sont lus ou écrits, et le problème persiste jusqu'à leur élimination. Toute valeur supérieure à <literal>0</literal> définit le nombre de jeux d'accès triés par âge dans lesquels l'objet est recherché. Si l'objet se trouve dans un jeu d'accès, il est promu dans la réserve de cache. Gardez à l'esprit que la sauvegarde d'objets peut également les promouvoir au niveau du cache. Une sauvegarde complète avec la valeur « 0 » peut entraîner la promotion de toutes les données vers le niveau du cache tandis que les données actives sont supprimées de ce niveau. Par conséquent, il peut être utile de modifier ce paramètre en fonction de la stratégie de sauvegarde.
   </para>
   <note>
    <para>
     Plus la période est longue et plus les valeurs de <option>min_read_recency_for_promote</option> et de <option>min_write_recency_for_promote</option> sont élevées, plus le daemon <systemitem class="process">ceph osd</systemitem> consomme de mémoire vive. En particulier, lorsque l'agent est actif pour le vidage et l'éviction d'objets du cache, tous les jeux d'accès <option>hit_set_count</option> sont chargés en mémoire vive.
    </para>
   </note>
   <sect3 xml:id="ceph-tier-gmt-hitset">
    <title>Utilisation du temps universel GMT pour le jeu d'accès</title>
    <para>
     Les configurations de niveau de cache possèdent un filtre de Bloom appelé <emphasis>jeu d'accès</emphasis>. Le filtre teste si un objet appartient à un ensemble d'objets dynamiques ou statiques. Les objets sont ajoutés aux jeux d'accès en utilisant des tampons horaires adjoints à leur nom.
    </para>
    <para>
     Si les machines de la grappe résident dans des fuseaux horaires différents et que les tampons horaires sont dérivés de l'heure locale, les objets d'un jeu d'accès peuvent porter des noms trompeurs composés de tampons horaires futurs ou passés. Dans le pire des cas, les objets peuvent ne pas exister du tout dans le jeu d'accès.
    </para>
    <para>
     Pour éviter ce problème, le paramètre <option>use_gmt_hitset</option> est défini sur « 1 » par défaut dans les configurations de niveau de cache nouvellement créées. De cette façon, vous forcez les OSD à utiliser les tampons horaires GMT (Greenwich Mean Time) lors de la création des noms d'objets pour le jeu d'accès.
    </para>
    <warning>
     <title>conservation de la valeur par défaut</title>
     <para>
      Évitez de remplacer la valeur par défaut « 1 » du paramètre <option>use_gmt_hitset</option>. Si les erreurs liées à cette option ne sont pas dues à votre configuration de grappe, ne modifiez jamais ce paramètre manuellement. Dans le cas contraire, le comportement de la grappe peut devenir imprévisible.
     </para>
    </warning>
   </sect3>
  </sect2>

  <sect2>
   <title>Dimensionnement du cache</title>
   <para>
    L'agent de hiérarchisation du cache effectue deux fonctions principales :
   </para>
   <variablelist>
    <varlistentry>
     <term>Vidage</term>
     <listitem>
      <para>
       L'agent identifie les objets modifiés (altérés) et les transmet à la réserve de stockage pour un stockage à long terme.
      </para>
     </listitem>
    </varlistentry>
    <varlistentry>
     <term>Éviction</term>
     <listitem>
      <para>
       L'agent identifie les objets qui n'ont pas été modifiés (propres) et évince l'objet dont l'utilisation est la plus ancienne parmi les objets du cache.
      </para>
     </listitem>
    </varlistentry>
   </variablelist>
   <sect3 xml:id="cache-tier-config-absizing">
    <title>Dimensionnement absolu</title>
    <para>
     L'agent de hiérarchisation du cache peut vider ou évincer des objets en fonction du nombre total d'octets ou le nombre total d'objets. Pour indiquer un nombre maximal d'octets, exécutez la commande suivante :
    </para>
<screen><prompt>cephadm@adm &gt; </prompt>ceph osd pool set <replaceable>cachepool</replaceable> target_max_bytes <replaceable>num_of_bytes</replaceable></screen>
    <para>
     Pour indiquer le nombre maximal d'objets, exécutez la commande suivante :
    </para>
<screen><prompt>cephadm@adm &gt; </prompt>ceph osd pool set <replaceable>cachepool</replaceable> target_max_objects <replaceable>num_of_objects</replaceable></screen>
    <note>
     <para>
      Ceph n'est pas en mesure de déterminer automatiquement la taille d'une réserve de cache, la configuration de la taille absolue n'est donc pas requise dans ce cas. Dans le cas contraire, le vidage et l'éviction ne fonctionneront pas. Si vous indiquez les deux limites, l'agent de hiérarchisation du cache commencera à vider ou à évincer les données lors du déclenchement de l'un ou l'autre seuil.
     </para>
    </note>
    <note>
     <para>
      Toutes les requêtes du client sont bloquées uniquement lorsque la valeur <option>target_max_bytes</option> ou <option>target_max_objects</option> est atteinte.
     </para>
    </note>
   </sect3>
   <sect3 xml:id="cache-tier-config-relsizing">
    <title>Dimensionnement relatif</title>
    <para>
     L'agent de hiérarchisation du cache peut vider ou évincer des objets en fonction de la taille de la réserve de cache (spécifiée par <option>target_max_bytes</option> ou <option>target_max_objects</option> dans la <xref linkend="cache-tier-config-absizing"/>). Lorsque la réserve de cache est constituée d'un certain pourcentage d'objets modifiés (altérés), l'agent de hiérarchisation du cache vide ceux-ci dans la réserve de stockage. Pour définir le paramètre <option>cache_target_dirty_ratio</option>, exécutez la commande suivante :
    </para>
<screen><prompt>cephadm@adm &gt; </prompt>ceph osd pool set <replaceable>cachepool</replaceable> cache_target_dirty_ratio <replaceable>0.0...1.0</replaceable></screen>
    <para>
     Par exemple, si vous définissez la valeur sur 0.4, les objets modifiés (altérés) seront vidés lorsqu'ils atteindront 40 % de la capacité de la réserve de cache :
    </para>
<screen><prompt>cephadm@adm &gt; </prompt>ceph osd pool set hot-storage cache_target_dirty_ratio 0.4</screen>
    <para>
     Lorsque les objets altérés atteignent un certain pourcentage de la capacité, videz-les du cache à une vitesse supérieure. Utilisez <option>cache_target_dirty_high_ratio</option> :
    </para>
<screen><prompt>cephadm@adm &gt; </prompt>ceph osd pool set <replaceable>cachepool</replaceable> cache_target_dirty_high_ratio <replaceable>0.0..1.0</replaceable></screen>
    <para>
     Lorsque la réserve de cache atteint un certain pourcentage de sa capacité, l'agent de hiérarchisation du cache évince les objets pour maintenir l'espace libre. Pour définir le paramètre <option>cache_target_full_ratio</option>, exécutez la commande suivante :
    </para>
<screen><prompt>cephadm@adm &gt; </prompt>ceph osd pool set <replaceable>cachepool</replaceable> cache_target_full_ratio <replaceable>0.0..1.0</replaceable></screen>
   </sect3>
  </sect2>

  <sect2>
   <title>Ancienneté dans le cache</title>
   <para>
    Vous pouvez spécifier l'âge minimal d'un objet récemment modifié (altéré) avant que l'agent de hiérarchisation du cache le transfère à la réserve de stockage de sauvegarde. Notez que cela ne s'appliquera que si le cache a réellement besoin d'éliminer des objets :
   </para>
<screen><prompt>cephadm@adm &gt; </prompt>ceph osd pool set <replaceable>cachepool</replaceable> cache_min_flush_age <replaceable>num_of_seconds</replaceable></screen>
   <para>
    Vous pouvez spécifier l'âge minimal d'un objet avant qu'il ne soit évincé du niveau de cache :
   </para>
<screen><prompt>cephadm@adm &gt; </prompt>ceph osd pool set <replaceable>cachepool</replaceable> cache_min_evict_age <replaceable>num_of_seconds</replaceable></screen>
  </sect2>

  <sect2 xml:id="ses-tiered-hitset-examples">
   <title>Exemples</title>
   <sect3 xml:id="ses-tiered-hitset-examples-memory">
    <title>Réserve de cache volumineuse et faible quantité de mémoire</title>
    <para>
     Si un volume important de stockage est disponible avec une faible quantité de RAM, tous les objets peuvent être promus dans la réserve de cache dès qu'ils sont accessibles. La petite taille du jeu d'accès est maintenue. Voici un ensemble d'exemples de valeurs de configuration :
    </para>
<screen>hit_set_count = 1
hit_set_period = 3600
hit_set_fpp = 0.05
min_write_recency_for_promote = 0
min_read_recency_for_promote = 0</screen>
   </sect3>
   <sect3 xml:id="ses-tiered-hitset-examples-storage">
    <title>Réserve de cache faible et grande quantité de mémoire</title>
    <para>
     Si une petite quantité de stockage est disponible avec une grande quantité de mémoire, le niveau de cache peut être configuré pour promouvoir un nombre limité d'objets dans la réserve de cache. Douze jeux d'accès, dont chacun est utilisé sur une période de 14 400 secondes, fournissent un suivi pour un total de 48 heures. Si un objet a été lu au cours des huit dernières heures, il est promu dans la réserve de cache. L'ensemble des valeurs de configuration exemple est alors le suivant :
    </para>
<screen>hit_set_count = 12
hit_set_period = 14400
hit_set_fpp = 0.01
min_write_recency_for_promote = 2
min_read_recency_for_promote = 2</screen>
   </sect3>
  </sect2>
 </sect1>
</chapter>
