<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<legalnotice xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xml:base="copyright_suse_storage_cc.xml" version="5.0">
 <info>
      <dm:docmanager xmlns:dm="urn:x-suse:ns:docmanager">
        <dm:maintainer>tbazant@suse.com</dm:maintainer>
        <dm:status>modification</dm:status>
        <dm:deadline/>
        <dm:priority/>
        <dm:translation>oui</dm:translation>
        <dm:languages/>
        <dm:release>SES 5</dm:release>
      </dm:docmanager>
    </info>
    <para>
  Copyright ©
<?dbtimestamp format="Y"?>


  SUSE LLC
 </para>
 <para>
  Copyright &copy; 2016, RedHat, Inc, and contributors.

 </para>
 <para>
  Le texte et les illustrations de ce document sont sous licence Creative Commons Attribution-Share Alike 4.0 International (« CC-BY-SA »). Une explication de CC-BY-SA est disponible à l'adresse <link xlink:href="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/legalcode"/>. Conformément à CC-BY-SA, si vous distribuez ce document ou une adaptation de celui-ci, vous devez fournir l'URL de la version d'origine.
 </para>
 <para>
  Red Hat, Red Hat Enterprise Linux, le logo Shadowman, JBoss, MetaMatrix, Fedora, le logo Infinity et RHCE sont des marques commerciales de Red Hat, Inc., déposées aux États-Unis et dans d'autres pays. Linux® est une marque déposée de Linus Torvalds aux États-Unis et dans d'autres pays. Java® est une marque déposée d'Oracle et/ou de ses sociétés affiliées. XFS® est une marque commerciale de Silicon Graphics International Corp. ou de ses filiales aux États-Unis et dans d'autres pays. MySQL® est une marque déposée de MySQL AB aux États-Unis, dans l'Union européenne et dans d'autres pays. Toutes les autres marques sont la propriété de leur détenteur respectif.
 </para>
 <para>
  Pour les marques commerciales SUSE, consultez le site Web <link xlink:href="http://www.suse.com/company/legal/"/>. Toutes les autres marques de fabricants tiers sont la propriété de leur détenteur respectif. Les symboles de marque commerciale (®,™, etc.) indiquent des marques commerciales de SUSE et de ses filiales. Des astérisques (*) désignent des marques commerciales de fabricants tiers.
 </para>
 <para>
  Toutes les informations de cet ouvrage ont été regroupées avec le plus grand soin. Cela ne garantit cependant pas sa complète exactitude. Ni SUSE LLC, ni les sociétés affiliées, ni les auteurs, ni les traducteurs ne peuvent être tenus responsables des erreurs possibles ou des conséquences qu'elles peuvent entraîner.
 </para>
</legalnotice>
