<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<glossary xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xml:base="ses_glossary.xml" version="5.0">

 <title>Glossaire</title>
 <info>
  <dm:docmanager xmlns:dm="urn:x-suse:ns:docmanager">
   <dm:editurl>https://github.com/SUSE/doc-ses/edit/master/xml/</dm:editurl>
   <dm:maintainer>tbazant@suse.com</dm:maintainer>
   <dm:status>modification</dm:status>
   <dm:deadline/>
   <dm:priority/>
   <dm:translation>oui</dm:translation>
   <dm:languages/>
   <dm:release>SES 6</dm:release>
  </dm:docmanager>
 </info>
 <glossdiv>
  <title>Général</title>
  <glossentry><glossterm>Noeud Admin</glossterm>
   <glossdef>
    <para>
     Noeud à partir duquel vous exécutez l'utilitaire <command>ceph-deploy</command> pour déployer Ceph sur les noeuds OSD.
    </para>
   </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry><glossterm>Compartiment</glossterm>
   <glossdef>
    <para>
     Point qui regroupe d'autres noeuds dans une hiérarchie d'emplacements physiques.
    </para>
    <important>
     <title>à ne pas confondre avec les compartiments S3</title>
     <para>
      Les <emphasis>compartiments</emphasis> S3 ou <emphasis>conteneurs</emphasis> représentent des termes différents désignant des <emphasis>dossiers</emphasis> pour le stockage d'objets.
     </para>
    </important>
   </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry><glossterm>CRUSH, carte CRUSH</glossterm>
   <glossdef>
    <para>
     <emphasis>Controlled Replication Under Scalable Hashing</emphasis> (Réplication contrôlée sous hachage évolutif) : algorithme qui détermine comment stocker et récupérer des données en calculant les emplacements de stockage de données. CRUSH requiert une assignation de votre grappe pour stocker et récupérer de façon pseudo-aléatoire des données dans les OSD avec une distribution uniforme des données sur l'ensemble de la grappe.
    </para>
   </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry><glossterm>Noeud de moniteur, MON</glossterm>
   <glossdef>
    <para>
     Noeud de grappe qui gère les assignations de l'état de la grappe, notamment l'assignation du moniteur ou l'assignation OSD.
    </para>
   </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry><glossterm>OSD</glossterm>
   <glossdef>
    <para>
     Abréviation correspondant, selon le contexte, à <emphasis>Object Storage Device</emphasis> (périphérique de stockage d'objets) ou <emphasis>Object Storage Daemon</emphasis> (daemon de stockage d'objets). Le daemon <command>ceph-osd</command> est le composant de Ceph chargé de stocker les objets sur un système de fichiers local et de fournir un accès à ces objets via le réseau.
    </para>
   </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry><glossterm>Noeud OSD</glossterm>
   <glossdef>
    <para>
     Noeud de grappe qui stocke des données, gère la réplication de données, la récupération, le remplissage, le rééquilibrage et qui fournit des informations de surveillance aux moniteurs Ceph en contrôlant d'autres daemons Ceph OSD.
    </para>
   </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry><glossterm>Noeud</glossterm>
   <glossdef>
    <para>
     Désigne une machine ou serveur dans une grappe Ceph.
    </para>
   </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry><glossterm>PG</glossterm>
   <glossdef>
    <para>
     Placement Group (Groupe de placement) : sous-division d'une <emphasis>réserve</emphasis> utilisée à des fins d'optimisation des performances.
    </para>
   </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry><glossterm>Réserve</glossterm>
   <glossdef>
    <para>
     Partitions logiques pour le stockage d'objets, tels que des images disque.
    </para>
   </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry><glossterm>Ensemble de règles</glossterm>
   <glossdef>
    <para>
     Règles qui déterminent le placement des données d'une réserve.
    </para>
   </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry><glossterm>Arborescence de routage</glossterm>
   <glossdef>
    <para>
     Terme donné à tout diagramme qui montre les différentes routes qu'un récepteur peut exécuter.
    </para>
   </glossdef>
  </glossentry>
 </glossdiv>

 <glossdiv>
  <title>Termes spécifiques à Ceph</title>
  <glossentry><glossterm>Grappe de stockage Ceph</glossterm>
   <glossdef>
    <para>
     Ensemble de base du logiciel de stockage qui stocke les données de l'utilisateur. Un tel ensemble comprend des moniteurs Ceph et des OSD.
    </para>
    <para>
     Connu sous le nom de « magasin d'objets Ceph » (<quote>Ceph Object Store</quote>).
    </para>
   </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry><glossterm>Grafana</glossterm>
   <glossdef>
    <para>
     Solution de surveillance et d'analyse de base de données.
    </para>
   </glossdef>
  </glossentry>
<glossentry><glossterm>Prometheus</glossterm>
 <glossdef>
  <para>
   Toolkit de surveillance et d'alerte des systèmes.
  </para>
 </glossdef>
</glossentry>
<glossentry><glossterm>Alertmanager</glossterm>
 <glossdef>
  <para>
   Binaire unique qui gère les alertes envoyées par le serveur Prometheus et avertit l'utilisateur final.
  </para>
 </glossdef>
</glossentry>
 </glossdiv>
 <glossdiv>
  <title>Termes spécifiques à Object Gateway</title>
  <glossentry><glossterm>Object Gateway</glossterm>
   <glossdef>
    <para>
     Composant de passerelle S3/Swift pour le magasin d'objets Ceph.
    </para>
   </glossdef>
  </glossentry>
  <glossentry><glossterm>Module de synchronisation de l'archivage</glossterm>
   <glossdef>
    <para>
     Module permettant de créer une zone Object Gateway pour conserver l'historique des versions d'objets S3.
    </para>
   </glossdef>
  </glossentry>
 </glossdiv>
</glossary>
